<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>L’Art de la danse, poëme en quatre chants, calqué sur l’Art poétique de
					Boileau</title>
				<author key="Despréaux, Jean-Étienne (1748-1820)"
					ref="https://data.bnf.fr/fr/10584437/jean-etienne_despreaux/">Jean-Étienne
					Despréaux</author>
			</titleStmt>
			<editionStmt>
				<edition>OBVIL</edition>
				<respStmt>
					<name>Infoscribe</name>
					<resp>saisie, XML-TEI</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<name>Nolwenn Chevalier</name>
					<resp>édition TEI</resp>
				</respStmt>
			</editionStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
				<date when="2019"/>
				<idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/danse/despreaux_art-de-la-danse_1806</idno>
				<availability status="restricted">
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
						<p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
							d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
							OBVIL).</p>
						<p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
							intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
							de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
							termes de la licence Creative Commons : « Attribution – Pas
							d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
							3.0 FR) ».</p>
						<p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
							publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
							de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
						<p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
							scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
						<p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
							ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
							extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
							pas souhaitable.</p>
					</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>Jean-Étienne Despréaux, « L’Art de la danse, poëme en quatre chants, calqué
					sur l’Art poétique de Boileau », in <hi rend="i">Mes passe-temps : chansons
						suivies de l’Art de la danse…</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>, chez
						<publisher>l’auteur</publisher>, <date>1806</date>, p. 171-306. PDF : <ref
						target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9734454h"
					>Gallica</ref>.</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<creation>
				<date when="1806"/>
			</creation>
			<langUsage>
				<language ident="fre"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1>
				<head>[Épigraphe]</head>
				<pb n="n.p."/>
				<epigraph>
					<p>Le bal est une poésie muette, et la poésie un bal parlant.</p>
					<p>………… Tout vieil que je suis, encore sçay-je de pied léger saulter<note n="1"
							place="bottom"><p>Les anciens faisaient une différence entre saulter et
								danser.</p></note> et baller<note n="2" place="bottom"><p><hi
									rend="sc">Baller</hi>, <hi rend="i">danser</hi>. Il se dit de
								cérémonies ecclésiastiques ; de certaines salutations au chœur par
								le grand-chantre, qui ressemblent à une danse grave et antique. <hi
									rend="i">Le grand-chantre ballera au premier pseaume</hi>. <hi
									rend="sc">Dictionn. de L’Acad. Franç.</hi></p></note>.</p>
					<bibl><hi rend="sc">Plutarque</hi> dans ses Propos de table, livre 9, question
						15, <hi rend="i">traitant de ce qu’il y a de commun entre l’art de la poésie
							et l’art de baller</hi>. – Traduction d’<hi rend="sc">Amyot</hi>.</bibl>
				</epigraph>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="n.p."/>
				<head>Avertissement sur l’art de la danse, et de ses rapprochemens avec la
					Poésie.</head>
				<p rend="noindent"><hi rend="big">E</hi><hi rend="sc">n</hi> lisant l’<hi rend="i"
						>Art Poétique de <hi rend="sc">Boileau</hi></hi>, je fus frappé de
					l’analogie des règles de la Poésie avec celles de la Danse. Je sentis la
					justesse de cette observation de M. l’abbé <hi rend="sc">Le Batteux</hi><note
						n="1" place="bottom"><p>Les Beaux-Arts réduits à un même principe, <hi
								rend="i">Avant-propos</hi>, pag. x.</p></note>, <hi rend="i">que les
						arts, tous enfans de la nature, unis par une liaison intime et par une
						espèce de fraternité</hi> (suivant l’expression de <hi rend="sc"
						>Cicéron</hi>), se proposent le même but et se règlent par les mêmes
					principes.</p>
				<p>Entraîné par le charme de cette idée, <pb n="174" xml:id="p174"/>je m’amusai, non
					à parodier<note n="1" place="bottom"><p>C’est-à-dire travestir
							burlesquement.</p></note> l’<hi rend="i">Art Poétique</hi>, mais à
					calquer sur ce Poëme les préceptes de la Danse. Je trouvai plaisant de
					transformer, sans trivialités, le Maitre du Parnasse en un Maître à danser.</p>
				<p>Aveuglé par mon enthousiasme, je n’apperçus pas d’abord un écueil très-dangereux.
					Tant que je pus conserver des vers entiers de mon modèle, ou que je n’eus qu’à
					remplacer les termes techniques de son art par ceux du mien, je travaillai, on
					peut le croire, avec une merveilleuse facilité ; bientôt les épines se
					montrèrent. Quelques rapports que les deux arts aient ensemble, il existe
						cependant<note n="2" place="bottom"><p><hi rend="i">Voyez</hi> l’ouvrage
							cité ci-dessus, même page.</p></note>
					<hi rend="i">des différences particulières, des nuances qui les séparent et les
						distinguent entre eux</hi>. Il fallut faire des vers de liaison, pour coudre
					ensemble ceux que je dérobais à <hi rend="sc">Boileau</hi>, et pour donner des
					leçons <pb n="175" xml:id="p175"/>qui me manquaient dans son Poëme. Ce fut alors
					que je reconnus mon insuffisance ; mais l’originalité de mon entreprise
					m’empêcha d’y renoncer, et j’espérai que les beautés de l’<hi rend="i">Art
						Poétique</hi> feraient oublier la faiblesse de mon ouvrage.</p>
				<p>J’ai cru nécessaire d’écrire cet avis, afin que le lecteur fût bien persuadé que
					je n’ai point eu la prétention de faire des vers comme <hi rend="sc"
						>Boileau</hi> (ce qui me serait impossible), et qu’il me pardonnât d’avoir
					osé me servir des parties de ce Poëme, pour en composer un que je ne crois pas
					tout-à-fait inutile.</p>
				<div2>
					<head>Division de l’art de la danse.</head>
					<p>C<hi rend="sc">e</hi> petit Poëme est divisé en <hi rend="i">quatre
							Chants</hi>, ainsi que l’<hi rend="i">Art Poétique</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Le premier Chant</hi> contient les qualités nécessaires à un
						jeune homme qui veut parcourir avec succès cette carrière, et les règles
						générales pour former un premier <pb n="176" xml:id="p176"/>sujet dans ce
						genre ; il finit par une courte digression sur l’histoire de la Danse,
						depuis Beauchamps, Maître des Ballets de Louis <hi rend="sc">xiv</hi>,
						jusqu’au temps des Vestris, Gardel et Dauberval.</p>
					<p><hi rend="i">Le second Chant</hi> présente les caractères et les règles des
						Danses françaises et étrangères. L’auteur cite pour exemple quelques graves
						personnages de l’antiquité, et plusieurs princes français dont cet art
						faisait les délassemens ; ensuite il se transporte dans un bal, pour y
						critiquer le maintien et les défauts des danseurs.</p>
					<p><hi rend="i">Le troisième Chant</hi> traite de la Danse théâtrale et des
						trois genres principaux de Danse indiqués par la nature, d’après les
						différentes tailles des danseurs, grande, moyenne et petite, que l’on nomme,
							<hi rend="i">genre noble</hi>, <hi rend="i">demi-caractère</hi> et <hi
							rend="i">genre comique</hi>.</p>
					<p><hi rend="i">Le quatrième Chant</hi> a pour objet l’art du Pantomime, les
						Ballets d’actions et les <pb n="177" xml:id="p177"/>connaissances qu’un
						Maître de Ballets doit réunir.</p>
					<p>Cet ouvrage étant fait depuis plusieurs années, les noms des jeunes artistes
						qui excitent en ce moment, à l’Opéra, l’enthousiasme du public, ne peuvent
						s’y trouver.</p>
					<p>La saison de la Danse est celle de la jeunesse ; et comme chaque printemps
						fait éclore de nouvelles fleurs, ainsi, tous les ans, de nouveaux danseurs
						et de nouvelles danseuses débutent sur le théâtre de l’Opéra, vont dans les
						pays étrangers, et sont remplacés par d’autres.</p>
					<p>La liste de ceux qui ont paru depuis quinze ans aurait été plus longue que
						mon Poëme. Tandis que je le composais, la personne que j’allais citer,
						partait.</p>
					<p>Je me suis donc décidé à ne parler que des genres, qui se réduisent à trois,
						et comme il fallait des exemples, j’ai choisi une ou deux personnes qui ont
						excellé dans chacun.</p>
					<pb n="178" xml:id="p178"/>
					<p>On sent qu’il ne m’a pas été possible de nommer tous les talens que nous
						avons vu briller sur la scène, et ceux que nous possédons en ce moment ;
						cela aurait entraîné quelque éloge pour chacun ; c’est au public à les
						juger.</p>
					<p/>
					<p><hi rend="i">N. B.</hi> L’auteur de cette faible imitation de l’<hi
								rend="i">Art Poétique</hi>, ne s’est point asservi à suivre, dans
							chaque chant, la marche de son modèle ; au contraire, il a souvent
							transporté des vers d’un chant dans un autre, selon qu’ils convenaient à
							son sujet.</p>
				</div2>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="179" xml:id="p179"/>
				<head>Jean-Étienne Despréaux, A l’ombre de Boileau Despréaux.</head>
				<l><hi rend="sc">Contemporain</hi> de mes aïeux,</l>
					<l>Auteur d’un œuvre merveilleux,</l>
					<l>Quoiqu’un siècle entier nous sépare,</l>
					<l>Permets, qu’en jouant, je m’empare</l>
					<l>De tes vers et de ton esprit,</l>
					<l>Et qu’en mutilant ton écrit,</l>
					<l>J’enseigne les loix de la grace,</l>
					<l>« Qui par-tout nous ravit et jamais ne nous lasse<note n="1" place="bottom"
								><p>Imitation du vers 300 de <hi rend="sc">Boileau</hi>, <hi
									rend="i">Art poétique</hi>, Chant 3.</p></note> : »</l>
					<l>En m’attachant à toi, peut-être on me lira,</l>
					<l>Peut-être, dans mon art, le bon goût renaîtra.</l>
					<l>Pour prouver aux esprits vulgaires,</l>
					<pb n="180" xml:id="p180"/>
					<l>« Que les muses sont sœurs, que les beaux-arts sont frères<note n="1"
							place="bottom"><p>Voltaire.</p></note>, »</l>
					<l>Ce qu’<hi rend="sc">Aristote</hi> a dit, ce qu’<hi rend="sc">Horace</hi> a
						chanté,</l>
					<l>Ce que ta Muse a fait, par moi fut imité<note n="2" place="bottom"><p><hi
									rend="i">Voyez</hi> les Poétiques d’Aristote, d’Horace et de
								Boileau.</p></note>.</l>
					<l>Entre nous, que de différence !</l>
					<l>Mais aussi que de ressemblance !</l>
					<l>Tous deux, nous redressons les torts,</l>
					<l>Toi, de l’esprit, et moi, du corps ;</l>
					<l>Tous deux, Paris nous a vu naître,</l>
					<l>Et dans son art, chacun de nous est maître ;</l>
					<l>Tous deux, nous tenons d’Apollon</l>
					<l>Et la lyre et le violon ;</l>
					<l>Tous deux, nous réglons la cadence,</l>
					<l>Toi, pour les vers, moi, pour la danse.</l>
					<l>Pour tes talens, moi, pour les miens,</l>
					<l>Versailles nous combla de biens<note n="3" place="bottom"><p>Boileau obtint
								diverses pensions de Louis <hi rend="sc">xiv</hi>.</p>
							<p>Je fus long-temps attaché aux ballets de la Cour ; j’y composais des
								fêtes et des petites pièces : elle m’en a récompensé par des
								bienfaits et pensions.</p></note></l>
					<pb n="181" xml:id="p181"/>
					<l>Et comme toi, je fus, non pas pour le génie,</l>
					<l>D’une royale Académie<note n="1" place="bottom"><p>Académie royale de
								Musique.</p></note>.</l>
					<l>Il est encore un plus singulier trait</l>
					<l>Qui va terminer ce portrait.</l>
					<l>Sévère et docte satyrique,</l>
					<l>Moi, petit chansonnier comique,</l>
					<l>Tous deux, nous avons même nom,</l>
					<l>Et non pas le même renom ;</l>
					<l>Mais je possède un avantage</l>
					<l>Pour lequel ton ombre, je gage,</l>
					<l>Céderait tes fameux écrits ;</l>
					<l>Tu fus, je suis.</l>
				<label>N. B. <hi rend="i">pour les rapprochemens de l’Art de la Danse et de
							celui de la Poésie</hi>.</label>
					<p>Vu les transpositions des vers de l’<hi rend="i">Art poétique</hi> que cet
						ouvrage à forcé de faire, on a imprimé en regard ceux qui sont conservés,
						imités ou parodiés, et l’on a indiqué à la marge les Chants d’où ils sont
						pris, et leurs numéros.</p>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="182" xml:id="p182"/>
				<head>L’art poétique.</head>
				<div2>
					<head>Chant premier.</head>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_1-6">
						<l n="1">C’<hi rend="sc">est</hi> en vain qu’au Parnasse un téméraire auteur</l>
						<l n="2">Pense de l’art des vers atteindre la hauteur :</l>
						<l n="3">S’il ne sent point du ciel l’influence secrète,</l>
						<l n="4">Si son astre en naissant ne l’a formé poète,</l>
						<l n="5">Dans son génie étroit il est toujours captif ;</l>
						<l n="6">Pour lui Phébus est sourd, et Pégase est rétif.</l>
					</lg>
				</div2>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="183" xml:id="p183"/>
				<head>L’art de la danse.</head>
				<div2>
					<head>Chant premier.</head>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg>
						<l>C’<hi rend="sc">est</hi> en vain qu’au théâtre un novice danseur</l>
						<l>Des charmes de son art croit être possesseur :</l>
						<l>S’il n’a reçu du ciel grace, adresse, élégance<note n="1" place="end"
										><p>L’<hi rend="sc">élégance</hi> dans la taille est un don
									de la nature que très-peu de personnes possèdent ; il faut être
									mince et bien fait, avoir de petits os et des muscles peu
									prononcés, la poitrine élevée, la tête haute sans affectation.
									Un homme court et gros n’a jamais d’élégance.</p></note>,</l>
						<l>Si son astre en naissant ne l’a fait pour la Danse,</l>
						<l>Dans sa lourde structure il est toujours captif ;</l>
						<l>Ses bras sont maladroits, et son jarret rétif.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<p>Chant I, vers</p>
					<pb n="184" xml:id="p184"/>
					<lg xml:id="boileau_1_7-12">
						<l n="7">O <hi rend="sc">vous</hi> donc qui, brûlant d’une ardeur
							périlleuse,</l>
						<l n="8">Courez du bel esprit la carrière épineuse,</l>
						<l n="9">N’allez pas sur des vers sans fruit vous consumer,</l>
						<l n="10">Ni prendre pour génie une ardeur de rimer :</l>
						<l n="11">Craignez d’un vain plaisir les trompeuses amorces,</l>
						<l n="12">Et consultez long-temps votre esprit et vos forces.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_13-21">
						<l n="13"><hi rend="sc">La nature</hi>, fertile en esprits excellens,</l>
						<l n="14">Sait entre les auteurs partager les talens :</l>
						<l n="15">L’un peut tracer en vers une amoureuse flamme ;</l>
						<l n="16">L’autre, d’un trait plaisant aiguiser l’épigramme :</l>
						<l n="17">Malherbe d’un héros peut vanter les exploits ;</l>
						<l n="18">Racan, chanter Philis, les bergers et les bois.</l>
						<l n="19">Mais souvent un esprit qui se flatte et qui s’aime</l>
						<l n="20">Méconnaît son génie et s’ignore soi-même :</l>
						<l n="21">Ainsi tel, autrefois qu’on vit avec Faret…. &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_27-30">
						<l n="27"><hi rend="sc">Quelque</hi> sujet qu’on traite, ou plaisant, ou
							sublime,</l>
						<l n="28">Que toujours le bon sens s’accorde avec la rime :</l>
						<l n="29">L’un l’autre vainement ils semblent se haïr ;</l>
						<l n="30">La rime est une esclave, et ne doit qu’obéir.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="185" xml:id="p185"/>
					<lg>
						<l>O vous donc qui, brûlant d’une ardeur périlleuse,</l>
						<l>Courez de nos <hi rend="sc">Vestris</hi> la carrière épineuse,</l>
						<l>N’allez pas par des sauts sans fruit vous énerver ;</l>
						<l>Sachez que le talent n’est pas de s’enlever<note n="2" place="end"><p><hi
										rend="sc">S’enlever</hi>, terme de Danse, c’est quitter la
									terre par un élan, sauter haut et perpendiculairement. On
									s’élève sur les pointes des pieds, on s’enlève en
								sautant.</p></note> :</l>
						<l>Craignez d’un vain plaisir les trompeuses amorces,</l>
						<l>Et consultez long-temps votre oreille et vos forces.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">La nature</hi>, fertile en danseurs excellens,</l>
						<l>Selon leurs facultés, partage les talens<note n="3" place="end"><p>Il
									existe trois sortes de tailles, la grande, la moyenne et la
									petite ; ce qui donne nécessairement trois sortes de Danse.</p>
								<p>1°. Le genre noble ou sérieux ; 2°. le genre galant-berger, ou
									demi-caractère ; 3°. le genre comique ou genre du pâtre. Il y en
									a un quatrième pour les danseurs gros, courts et vigoureux, qui
									est ordinairement trivial.</p></note> :</l>
						<l>L’un, dans un pas de deux, peut exprimer sa flâme<note n="4" place="end"
									><p>Tel était Pic, danseur dans le demi-caractère. Il avait une
									taille moyenne, mince, parfaitement proportionnée. Il dansait à
									merveille les <hi rend="i">pas de Deux</hi>. Il débuta à Paris
									en 1778, dans les <hi rend="i">Caprices de Galatée</hi>, ballet
									de M. Noverre. Il resta peu de temps à l’Opéra.</p>
								<p><hi rend="sc">Nivelon</hi> fit, pendant nombre d’années, grand
									plaisir, dans le même genre.</p></note> :</l>
						<l>L’autre, d’un pas plus vif sait égayer notre âme<note n="5" place="end"
										><p><hi rend="sc">Auguste Vestris</hi>. <hi rend="i"
										>Voyez</hi> la note n° 29.</p></note>.</l>
						<l><hi rend="sc">Gardel</hi> peut d’un héros nous peindre les combats<note
								n="6" place="end"><p><hi rend="sc">Pierre Gardel</hi> le jeune,
									débuta en 1774. Il succéda à son frère en 1787, comme premier
									danseur et maître de ballets ; grand, bien fait, sa Danse est le
									genre grave ; il est l’auteur des ballets de <hi rend="i"
										>Télémaque</hi>, <hi rend="i">Psyché</hi>, <hi rend="i">le
										Jugement de Pâris</hi>, <hi rend="i">la Dansomanie</hi>,
									&amp;c. &amp;c. &amp;c. Il mérite la grande réputation qu’il a
									dans son art.</p></note> ;</l>
						<l>Et D<hi rend="sc">eshays</hi>, d’un zéphir les amoureux ébats<note n="7"
								place="end"><p><hi rend="sc">Deshays</hi>, en dansant Zéphir dans le
									ballet de <hi rend="i">Psyché</hi>, fit le plus grand plaisir.
									Le ballet du <hi rend="i">Retour de Zéphir</hi>, de la
									composition de Pierre Gardel, fut fait exprès pour lui.</p>
								<p>Ce fut <hi rend="sc">Laborie</hi> qui le premier dansa le rôle de
									Zéphir, en décembre 1790 ; sa taille prêtait encore plus à ce
									rôle ; il avait un talent très-agréable.</p></note>.</l>
						<l>Mais souvent un danseur qui se flatte et qui s’aime</l>
						<l>Méconnaît son talent et s’ignore soi-même.</l>
						<l>Ainsi tels, autrefois, et même de nos jours,</l>
						<l>En Hercules taillés, ont dansé les Amours.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Quel</hi> que soit le sujet exprimé par la Danse,</l>
						<l>Que toujours votre pas s’unisse à la cadence<note n="8" place="end"
										><p><hi rend="sc">Cadence</hi> ou <hi rend="sc"
									>Rhythme</hi> ; termes dont on se sert dans la poésie, dans la
									musique, et dans la Danse, pour exprimer la même chose.</p>
								<p>En Danse, c’est l’observation exacte des mesures de l’air sur
									lequel on Danse, et des divisions de ses mesures. Il faut une si
									grande précision pour que l’œil et l’oreille soient frappés en
									même temps, que le spectateur ne sache laquelle de la musique ou
									de la Danse obéit à l’autre.</p>
								<p>Tous les mouvemens appartiennent à la Danse, comme tous les sons
									appartiennent à la musique ; c’est à l’artiste à choisir ce qui
									lui convient pour plaire.</p>
								<p>« C’est par les rhythmes figurés, gestes, pas ou mouvemens
									cadencés, que les danseurs expriment les mœurs, les passions,
									les actions ».</p>
								<p>Poétique d’Aristote, chap. premier.</p></note> :</l>
						<l>Vainement un danseur prétendrait l’asservir ;</l>
						<l>La cadence est maîtresse, il lui faut obéir.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<p>Chant I, vers</p>
					<pb n="186" xml:id="p186"/>
					<lg xml:id="boileau_1_31-32">
						<l n="31">Lorsqu’à la bien chercher d’abord on s’évertue,</l>
						<l n="32">L’esprit à la trouver aisément s’habitue ;</l>
						<l n="33">Au joug de la raison sans peine elle fléchit,</l>
						<l n="34">Et, loin de la gêner, la sert et l’enrichit. &amp;c….</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_39-44">
						<l n="39"><hi rend="sc">La plupart</hi>, emportés d’une fougue insensée,</l>
						<l n="40">Toujours loin du droit sens vont chercher leur pensée :</l>
						<l n="41">Ils croiraient s’abaisser, dans leurs vers monstrueux,</l>
						<l n="42">S’ils pensaient ce qu’un autre a pu penser comme eux.</l>
						<l n="43">Evitons ces excès : laissons à l’Italie</l>
						<l n="44">De tous ces faux brillans l’éclatante folie. &amp;c….</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_49-58">
						<l n="49"><hi rend="sc">Un auteur</hi> quelquefois trop plein de son objet,</l>
						<l n="50">Jamais sans l’épuiser n’abandonne un sujet.</l>
						<l n="51">S’il rencontre un palais, il m’en dépeint la face ;</l>
						<l n="52">Il me promène après de terrasse en terrasse :</l>
						<l n="53">Ici s’offre un perron ; là règne un corridor ;</l>
						<l n="54">Là ce balcon s’enferme en un balustre d’or.</l>
						<l n="55">Il compte des plafonds les ronds et les ovales ;</l>
						<l n="56">Ce ne sont que festons, ce ne sont qu’astragales.</l>
						<l n="57">Je saute vingt feuillets pour en trouver la fin ;</l>
						<l n="58">Et je me sauve à peine au travers du jardin.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="187" xml:id="p187"/>
					<lg>
						<l>Lorsqu’à la bien chercher d’abord on s’évertue,</l>
						<l>L’oreille à la saisir aisément s’habitue ;</l>
						<l>Au joug de la musique alors le pas fléchit,</l>
						<l>Et, loin de le gêner, cet accord l’enrichit.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">La plupart</hi>, emportés d’une fougue insensée,</l>
						<l>Livrés aux vains écarts d’une Danse forcée,</l>
						<l>Croiraient se dégrader, dans leurs pas monstrueux,</l>
						<l>S’ils dansaient ce qu’un autre a pu danser comme eux.</l>
						<l>Évitons ces excès : laissons à l’Italie<note n="9" place="end"><p>Les
									danseurs d’Italie, qu’on nomme <hi rend="i">grotesques</hi>, ne
									cherchent qu’à étonner ; leur Danse est ignoble : ils semblent
									ignorer que la Danse est un art de plaire.</p></note></l>
						<l>De ces sauts étonnans la bizarre folie.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Un danseur</hi> quelquefois se borne à quelques pas ;</l>
						<l>On a changé les airs, lui seul ne change pas.</l>
						<l>Sans grace, sans maintien, il se présente en face ;</l>
						<l>Il marche, il se promène, il court de place en place :</l>
						<l>Là fait une attitude, ici des battemens<note n="10" place="end"><p><hi
										rend="sc">Battement</hi>, terme de Danse, lorsqu’une jambe
									frappe sur l’autre.</p></note> ;</l>
						<l>Il répète toujours les mêmes mouvemens.</l>
						<l>Ses jambes, en dansant, ne sont jamais égales ;</l>
						<l>La même fait toujours les ronds ou les ovales<note n="11" place="end"
										><p><hi rend="sc">Ronds de jambe</hi>, terme de Danse qui
									indique le mouvement que doit faire une jambe, soit en l’air, ou
									bien à terre, le corps étant posé sur l’autre
							jambe.</p></note> ;</l>
						<l>Il fait vingt entrechats pour atteindre à la fin ;</l>
						<l>Excédé de fatigue, il disparaît enfin<note n="12" place="end"><p>J’ai
									voulu peindre ces <hi rend="i">danseurs-machines</hi>, qui
									dansent sans expression pendant qu’on joue un air, et dont tout
									le talent consiste dans les jambes.</p></note>.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="188" xml:id="p188"/>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_59-62">
						<l n="59">Fuyez de ces auteurs l’abondance stérile ;</l>
						<l n="60">Et ne vous chargez point d’un détail inutile.</l>
						<l n="61">Tout ce qu’on dit de trop est fade et rebutant ;</l>
						<l n="62">L’esprit rassasié le rejette à l’instant. &amp;c….</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_65-68">
						<l n="65">Un vers était trop faible ; et vous le rendez dur :</l>
						<l n="66">J’évite d’être long, et je deviens obscur :</l>
						<l n="67">L’un n’est point trop fardé, mais sa Muse est trop nue :</l>
						<l n="68">L’autre a peur de ramper ; il se perd dans la nue.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_69-72">
						<l n="69"><hi rend="sc">Voulez-vous</hi> du public mériter les amours ?</l>
						<l n="70">Sans cesse en écrivant variez vos discours.</l>
						<l n="71">Un style trop égal et toujours uniforme</l>
						<l n="72">En vain brille à nos yeux, il faut qu’il nous endorme. &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_75-78">
						<l n="75"><hi rend="sc">Heureux</hi> qui, dans ses vers, sait d’une voix
							légère</l>
						<l n="76">Passer du grave au doux, du plaisant au sévère !</l>
						<l n="77">Son livre, aimé du ciel, et chéri des lecteurs,</l>
						<l n="78">Est souvent chez Barbin entouré d’acheteurs.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="189" xml:id="p189"/>
					<lg>
						<l>Fuyez de ces danseurs l’invention stérile ;</l>
						<l>Variez, mais craignez tout détail inutile.</l>
						<l>Tout ce qu’on fait de trop est fade et rebutant,</l>
						<l>Et l’œil rassasié se détourne à l’instant.</l>
						<l>Sur les phrases de l’air phrasez aussi la Danse ;</l>
						<l>Les momens de repos indiquent la cadence.</l>
						<l>Ce pas était trop faible ; et vous le rendez dur :</l>
						<l>Je veux être brillant ; et je deviens obscur :</l>
						<l>L’un craignant de sauter, a trop de retenue :</l>
						<l>L’autre a peur de ramper ; il se perd dans la nue.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Voulez-vous</hi> du public mériter les amours ?</l>
						<l>Sachez de votre corps varier les contours.</l>
						<l>Un genre trop égal et toujours uniforme</l>
						<l>En vain brille à nos yeux ; il faut qu’il nous endorme.</l>
						<l>Un danseur m’ennuîra, fût-il plein d’agrément,</l>
						<l>S’il replace par-tout le même enchaînement<note n="13" place="end"><p><hi
										rend="sc">Enchaînement</hi>, suite de pas liés les uns aux
									autres, sur une certaine quantité de mesures de
								musique.</p></note>.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Heureux</hi> qui, dans ses pas, d’une danse légère</l>
						<l>Passe du grave au doux, du plaisant au sévère !</l>
						<l>Acteur toujours nouveau, chéri des spectateurs,</l>
						<l>Il trouve en chacun d’eux autant d’admirateurs.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="190" xml:id="p190"/>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_79-97">
						<l n="79"><hi rend="sc">Quoi</hi> que vous écriviez, évitez la bassesse :</l>
						<l n="80">Le style le moins noble a pourtant sa noblesse.</l>
						<l n="81">Au mépris du bon sens, le burlesque effronté</l>
						<l n="82">Trompa les yeux d’abord, plut par sa nouveauté :</l>
						<l n="83">On ne vit plus en vers que pointes triviales ;</l>
						<l n="84">Le Parnasse parla le langage des halles :</l>
						<l n="85">La licence à rimer alors n’eut plus de frein ;</l>
						<l n="86">Apollon travesti devint un Tabarin.</l>
						<l n="87">Cette contagion infecta les provinces,</l>
						<l n="88">Du clerc et du bourgeois passa jusques aux princes :</l>
						<l n="89">Le plus mauvais plaisant eut ses approbateurs ;</l>
						<l n="90">Et, jusqu’à D’Assouci, tout trouva des lecteurs.</l>
						<l n="91">Mais de ce style enfin la Cour désabusée</l>
						<l n="92">Dédaigna de ces vers l’extravagance aisée,</l>
						<l n="93">Distingua le naïf du plat et du bouffon,</l>
						<l n="94">Et laissa la province admirer le Typhon.</l>
						<l n="95">Que ce style jamais ne souille votre ouvrage.</l>
						<l n="96">Imitons de Marot l’élégant badinage,</l>
						<l n="97">Et laissons le burlesque aux plaisans du Pont-Neuf. &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="191" xml:id="p191"/>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Quel</hi> que soit votre rôle, évitez la bassesse ;</l>
						<l>Le genre le moins noble a pourtant sa noblesse.</l>
						<l>Au mépris de la grace, un grotesque effronté</l>
						<l>Trompa les yeux d’abord, plut par sa nouveauté :</l>
						<l>Bientôt, on ne vit plus que danses triviales ;</l>
						<l>Terpsicore imita les postures des halles :</l>
						<l>Des danseurs étrangers, de grossiers baladins,</l>
						<l>Vinrent à l’Opéra danser les paladins<note n="14" place="end"><p>Des
									danseurs Italiens vinrent à Paris danser dans un opéra intitulé
										<hi rend="i">les Paladins</hi> ; leur genre grotesque amusa
									quelque temps, mais bientôt on s’en dégoûta.</p></note>.</l>
						<l>Cette contagion infecta les provinces,</l>
						<l>Elle alla de la foire aux spectacles des princes :</l>
						<l>Le grimacier Slins’byk trouva des amateurs<note n="15" place="end"><p><hi
										rend="sc">Slins’byk</hi>, Anglais, vint danser l’anglaise à
									l’Opéra de Paris dans un acte turc, il y a envion vingt-cinq
									ans ; il eut un succès fou. C’est le danseur le plus étonnant
									qu’on ait vu dans ce genre : on voulut le voir à la Cour. Il
									alla à Fontainebleau ; il étonna, et bientôt il
								déplut.</p></note> ;</l>
						<l>Et L… en Lapon eut ses approbateurs<note n="16" place="end"><p>Dans
									l’opéra d’<hi rend="i">Ernelinde</hi>, il y eut un pas de Lapon
									qui obtint les plus grands applaudissemens. Cette danse est d’un
									comique bas.</p></note>.</l>
						<l>Mais de ce genre enfin la cour désabusée</l>
						<l>Dédaigna de ces pas l’extravagance aisée,</l>
						<l>Distingua du bouffon l’agréable danseur,</l>
						<l>Et laissa la province admirer le sauteur.</l>
						<l>Que ce genre jamais ne souille votre Danse.</l>
						<l>Imitez de <hi rend="sc">Vestris</hi> la badine élégance<note n="17"
								place="end"><p><hi rend="sc">Auguste Vestris</hi>, dans le premier
									acte <hi rend="i">ballet de Pâris</hi>, qui est un chef-d’œuvre
									de composition en Danse, était au-dessus de tout ce qu’on a pu
									voir comme agréable danseur ; il joignait l’adresse et
									l’expression à la grace la plus parfaite.</p></note>, Le
							burlesque honteux, vrai plaisir de valet,</l>
						<l>Ne convient qu’aux tréteaux qu’illustra <hi rend="sc">Nicolet</hi>.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Mais</hi> n’allez pas aussi, par des pas terre à terre,</l>
						<l>Noblement ennuyeux, fatiguer le parterre.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<p>Chant I, vers</p>
					<pb n="192" xml:id="p192"/>
					<lg xml:id="boileau_1_101-112">
						<l n="101">Prenez mieux votre ton. Soyez simple avec art,</l>
						<l n="102">Sublime sans orgueil, agréable sans fard.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_103-106">
						<l n="103"><hi rend="sc">N’offrez</hi> rien au lecteur que ce qui peut lui
							plaire.</l>
						<l n="104">Ayez pour la cadence une oreille sévère :</l>
						<l n="105">Que toujours dans vos vers le sens coupant les mots</l>
						<l n="106">Suspende l’hémistiche, en marque le repos.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_107-108">
						<l n="107"><hi rend="sc">Gardez</hi> qu’une voyelle à courir trop hâtée</l>
						<l n="108">Ne soit d’une voyelle en son chemin heurtée.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_109-112">
						<l n="109"><hi rend="sc">Il</hi> est un heureux choix de mots harmonieux.</l>
						<l n="110">Fuyez des mauvais sons le concours odieux :</l>
						<l n="111">Le vers le mieux rempli, la plus noble pensée,</l>
						<l n="112">Ne peut plaire à l’esprit quand l’oreille est blessée.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="193" xml:id="p193"/>
					<lg>
						<l>Prenez mieux votre ton. Soyez simple avec art,</l>
						<l>Plaisant sans être ignoble, agréable sans fard.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">N’offrez</hi> rien au public que ce qui peut lui
							plaire.</l>
						<l>Jusque dans votre marche, il faut être sévère :</l>
						<l>Que votre corps, cédant à tous vos pas égaux,</l>
						<l>Trouve, sur chaque pied, un instant de repos.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Gardez-vous</hi> qu’une jambe à courir trop hâtée</l>
						<l>Ne soit de l’autre jambe en son chemin heurtée :</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Il</hi> est un heureux choix de contours gracieux.</l>
						<l>Que la note et le pied soient bien d’accord entre eux :</l>
						<l>Le pas le plus brillant, la plus aimable danse,</l>
						<l>Ne peuvent plaire aux yeux, s’ils blessent la cadence.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Sachez</hi> que Terpsicone exige qu’un danseur</l>
						<l>Soit moelleux sans mollesse, et ferme sans roideur<note n="18"
								place="end"><p>Lorsque la Danse était dans la plus grande vogue chez
									les Romains, Lucien, dans son <hi rend="i">Traité sur la
										Danse</hi>, a dit : <quote>« Il faut que le danseur ait le corps
									ferme et souple tout ensemble »</quote>.</p></note>.</l>
						<l>En offrant à mes yeux le plus parfait ensemble,</l>
						<l>Cachez-moi le travail ; que rien ne se ressemble.</l>
						<l>Que jamais votre corps ne perde son aplomb<note n="19" place="end"><p><hi
										rend="sc">Aplomb</hi>, se dit lorsque la tête et les reins
									sont en ligne perpendiculaire au-dessus de la partie du pied sur
									laquelle tout le corps est porté.</p>
								<p>On peut être en équilibre sans être d’aplomb ; mais il n’y a pas
									d’aplomb sans équilibre.</p></note> :</l>
						<l>En sautant, imitez le ressort du ballon<note n="20" place="end"><p><hi
										rend="sc">Ballon</hi>. On se sert souvent de ce terme, pour
									exprimer le mouvement d’un danseur, qui lorsqu’il touche la
									terre bondit moelleusement.</p></note>.</l>
						<l>Dans cet art enchanteur que le public adore,</l>
						<l>C’est par-là que plaisait l’aimable <hi rend="sc">Théodore</hi><note
								n="21" place="end"><p>M<hi rend="sup">lle</hi>
									<hi rend="sc">Théodore</hi> (Mad. <hi rend="sc">Dauberval</hi>),
									née à Paris en 1759, morte en 1798.</p>
								<p>Elle fut une desplus charmantes danseuses de l’Opéra ;</p>
								<p>Elle avait dans sa Danse, ce moelleux, ce <hi rend="i"
										>ballon</hi>, qui lient si bien la musique et la Danse. Mad.
									Pérignon, qui lui succéda dans le même genre, eut le plus grand
									succès. Celle-ci fut remplacée par M<hi rend="sup">lle</hi>
									Chevigny, si expressive dans la pantomime.</p></note>.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="194" xml:id="p194"/>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_113-119">
						<l n="113"><hi rend="sc">Durant</hi> les premiers ans du Parnasse françois,</l>
						<l n="114">Le caprice tout seul faisait toutes les loix.</l>
						<l n="115">La rime, au bout des mots assemblés sans mesure,</l>
						<l n="116">Tenait lieu d’ornemens, de nombre et de césure.</l>
						<l n="117">Villon sut le premier, dans ces siècles grossiers,</l>
						<l n="118">Débrouiller l’art confus de nos vieux romanciers.</l>
						<l n="119">Marot bientôt après &amp;c….</l>
					</lg>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_168-170">
						<l n="168"><hi rend="sc">De</hi> ces maîtres savans disciple ingénieux,</l>
						<l n="169">Regnier, seul parmi nous formé sur leurs modèles,</l>
						<l n="170">Dans son vieux style encore a des grâces nouvelles. &amp;c.</l>
					</lg>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_122-126">
						<l n="122">Et montra pour rimer des chemins tout nouveaux.</l>
						<l n="123">Ronsard, qui le suivit, par une autre méthode,</l>
						<l n="124">Réglant tout, brouilla tout, fit un art à sa mode,</l>
						<l n="125">Et toutefois long-temps eut un heureux destin.</l>
						<l n="126">Mais sa Muse, en français, parlant grec et latin,</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="195" xml:id="p195"/>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Avant</hi> les premiers ans de l’Opéra françois<note n="22"
								place="end"><p><hi rend="sc">Opéra Français</hi>. En 1669, l’abbé
									Perrin ayant obtenu des lettres-patentes pour l’établissement
									d’une académie royale de musique, s’associa, pour la musique,
									avec le sieur Chabert, et pour les machines, avec M. le marquis
									de Soudiac.</p>
								<p>Il fit représenter, sur un théâtre bâti exprès dans le jeu de
									paume de l’hôtel Guénégaud, l’opéra de <hi rend="i"
									>Pomone</hi>,au mois de mars 1671. Les Danses étaient de la
									composition de Beauchamps, sur-intendant des ballets du Roi.</p>
								<p/>
								<p>« Les spectacles de Danse avaient été formés jusqu’alors par les
									personnes de qualité de la Cour ; l’art, ou pour mieux dire,
									l’ombre de l’art, ne s’étant conservée que parmi les gens du
									monde.</p>
								<p>En formant l’Opéra comme spectacle maîtres à danser, dont la
									science était très-bornée ; aussi lorsque Lullyfut à la tête de
									ce spectacle, en 1672, il donna les <hi rend="i">Fêtes de
										l’Amour et de Bacchus</hi>. Ses Danses étaient des fragmens
									de différens ballets de la Cour. Ce qu’il y eut de singulier
									dans son ballet, dont une partie avait été composée par lui, et
									l’autre par le sieur Desbrosses, fut (vu la rareté des bons
									danseurs) de voir que M. le grand écuyer, M. le duc de Monmouth,
									M. le duc de Villeroy, et M.le marquis de Rossen, y parurent en
									public une fois devant le Roi, qui vint voir ce spectacle ; et
									choisirent pour danser avec eux les sieurs Beauchamps,
									Saint-André, Favières et Lapierre ».</p>
								<p rend="right">Traité historique de la Danse, par Cahuzac ; &amp;c.
									ou Recueil des Opéras, tome 1.</p></note>,</l>
						<l>Le caprice tout seul faisait toutes les loix.</l>
						<l>Quelques pas terre à terre, à-peu-près en mesure,</l>
						<l>Tenaient lieu d’ornement, sans grace et sans figure.</l>
						<l><hi rend="sc">Beauchamps</hi><note n="23" place="end"><p><hi rend="sc"
										>Beauchamps</hi>, directeur de l’Académie royale de Danse,
									compositeur et sur-intendant des ballets du Roi Louis <hi
										rend="sc">xiv</hi>, en 1661, et maître des ballets de
									l’Académie royale de Musique, en 1671 : mort en 1705.</p>
								<p>Il dansait avec le Roi dans les ballets de la Cour.</p>
								<p>La critique qu’en fait La Bruyère dans ses <hi rend="i"
										>Caractères</hi> (Chap. 3 des Femmes), sous le nom de <hi
										rend="i">Corbus</hi>, sur ce <hi rend="i">qu’il jetait les
										jambes en avant, et faisait un tour en l’air avant que de
										retomber à terre</hi>, nous prouve que de tout temps le
									public a aimé qu’on l’étonnât. Cependant son genre ordinaire
									était la Danse grave. Il donna une forme nouvelle à la
									Chorégraphie, que l’ingénieux Thoinet Arbeau, chanoine de
									Langres, avait inventée, en 1588.</p></note> sut le premier en
							divisant les temps<note n="24" place="end"><p><hi rend="sc">Temps</hi>,
									terme de Danse. Un pas est composé d’un ou de plusieurs temps ;
									le temps est composé de plusieurs mouvemens, et le mouvement est
									l’action que font les membres ou le corps, pour aller d’une
									position ou d’une attitude, à une autre. Les temps sont à la
									Danse ce que les notes sont à la musique ; ils ont différentes
									valeurs, suivant la volonté du danseur.</p></note>,</l>
						<l>Débrouiller l’art confus, mesurer les instans,</l>
						<l>Et son crayon utile à l’art Chorégraphique,</l>
						<l>Nous montra tous les pas tracés sous la musique.</l>
						<l><hi rend="sc">Pécour</hi>
							<note n="25" place="end"><p><hi rend="sc">Pécour</hi>, premier danseur
									et maître des ballets de l’Opéra, débuta en 1674, et mourut en
									1729. Son genre était le demi-caractère. La Bruyère en fait
									aussi la critique dans son chapitre 3 (des Femmes) sur ce <hi
										rend="i">qu’il leur tournait la tête par sa légèreté</hi>.
									Il est désigné dans ce chapitre, sous le nom de Bathyle.
									L’anecdote suivante appuie la critique du philosophe.</p>
								<p>Le comte de Chois…, depuis maréchal de France, fut un des amans
									de la célèbre Ninon. Il ne put lui inspirer d’autres sentimens
									que ceux de l’estime.</p>
								<p>« C’est un très-digne seigneur, disoit-elle de lui, mais il ne
									donne jamais envie de l’aimer ».</p>
								<p>Elle avait alors du goût pour Pécour, célèbre danseur. Les
									visites qu’il lui rendait devinrent suspectes au comte de Chois…
									Il le rencontra un jour chez elle : Pécour avait un habit
									équivoque, assez ressemblant à un uniforme. Le Comte lui demanda
									d’un ton railleur, dans quel corps il servait ? Pécour lui
									répondit : <quote>« Je commande un corps où vous servez depuis
									long-temps »</quote>.</p>
								<p rend="right">Mémoires de Ninon de Lenclos.</p></note>, long-temps
							aimable et cher à la beauté,</l>
						<l>Plut par son élégance et sa légèreté.</l>
						<l><hi rend="sc">Blondi</hi><note n="26" place="end"><p>Entre Pécour et
									Dupré, on vit briller dans cet art Blondi, neveu de Beauchamps,
									et Ballon, qui fut maître à danser de Louis <hi rend="sc"
										>xv</hi>. Bandiéry-Laval, neveu de Ballon, succéda à son
									oncle dans l’emploi de maître à danser des Enfans de France, et
									de maître des ballets de la Cour. Son fils Michel-Jean
									Bandiéry-Laval, outre ces deux emplois, eut encore celui de
									maître des ballets de l’Opéra. Il déploya dans cette place
									différens talens : et c’est à lui qu’est due l’ingénieuse
									invention des feux de théâtre, avec le lycopodium.</p></note> le
							surpassa. Tout en suivant ses traces,</l>
						<l>Le grand <hi rend="sc">Dupré</hi> bientôt, déploya plus de graces<note
								n="27" place="end"><p><hi rend="sc">Louis-Pierre Dupré</hi>, connu
									sous le nom de <hi rend="i">Grand Dupré</hi>, surpassa tous ses
									prédécesseurs par sa grace, la gravité de sa Danse, et la
									noblesse de ses attitudes. Sa taille était de cinq pieds sept à
									huit pouces ; il fut très-long-temps premier danseur de l’Opéra.
									Entré en 1720, il se retira en 1754. Cahusac en fait le plus
									grand éloge, ainsi que Dorat, dans son chant sur la Danse, du
										<hi rend="i">poëme de la Déclamation</hi>.</p></note>,</l>
						<l>Et long-temps des Français il enchanta les yeux.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">De</hi> ces maîtres savans disciple ingénieux,</l>
						<l>Le beau <hi rend="sc">Vestris</hi>, trente ans formé sur ces modèles<note
								n="28" place="end"><p><hi rend="sc">Gaetan Vestris</hi>, né à
									Florence, avait quatre frères ; et pour le distinguer des
									autres, souvent on le nommait le <hi rend="i">Beau Vestris</hi>.
									C’est le père d’Auguste Vestris. Il fut, trente-trois ans,
									premier danseur à l’Opéra ; il y débuta en 1748 ; taille
									élégante d’à-peu-près cinq pieds six pouces ; bel homme, jambe
									fine, figure noble et très-expressive.</p>
								<p>On l’appelait avec raison <hi rend="i">le Dieu de la Danse ;</hi>
									nul danseur n’eut plus de graces. Il quitta le théâtre en 1781 :
									il y reparut par intervalles en 1795, 1799 et 1800. C’est à
									cette dernière apparition (époque à laquelle je m’occupais de
									cet ouvrage) qu’on pouvait dire de lui :</p>
								<p/>
								<p rend="center">Dans son vieux genre encore a des graces
									nouvelles.</p></note>,</l>
						<l>Dans son vieux genre encore a des graces nouvelles ;</l>
						<l>Servi par la nature, il fut noble, il fut beau,</l>
						<l>Et montra pour danser un chemin tout nouveau.</l>
						<l>Son fils, qui le suivit, par une autre méthode<note n="29" place="end"
										><p><hi rend="sc">Auguste Vestris</hi>, fils de Gaëtan
									Vestris, débuta en 1774. Il est d’une moyenne taille,
									très-vigoureux ; son genre est le gracieux ou demi-caractère. Il
									y a quelquefois joint le genre comique, vu son adresse et sa
									vivacité. Excellent pantomime, charmant danseur.</p></note>,</l>
						<l>Réglant tout, brouilla tout, fit un art à sa mode,</l>
						<l>Et fut digne pourtant de son heureux destin :</l>
						<l>Mais chéri du public, du succès trop certain,</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="196" xml:id="p196"/>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_127-142">
						<l n="127">Vit dans l’âge suivant, par un retour grotesque,</l>
						<l n="128">Tomber de ses grands mots le faste pédantesque.</l>
						<l n="129">Ce poète orgueilleux, trébuché de si haut,</l>
						<l n="130">Rendit plus retenus Desportes et Bertaut.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_131-142">
						<l n="131"><hi rend="sc">Enfin</hi> Malherbe vint, et, le premier, en
							France,</l>
						<l n="132">Fit sentir dans les vers une juste cadence,</l>
						<l n="133">D’un mot mis à sa place enseigna le pouvoir,</l>
						<l n="134">Et réduisit la Muse aux règles du devoir.</l>
						<l n="135">Par ce sage écrivain la langue réparée</l>
						<l n="136">N’offrit plus rien de rude à l’oreille épurée.</l>
						<l n="137">Les stances avec grace apprirent à tomber,</l>
						<l n="138">Et le vers sur le vers n’osa plus enjamber.</l>
						<l n="139">Tout reconnut ses loix ; et ce guide fidèle</l>
						<l n="140">Aux auteurs de ce temps sert encor de modèle.</l>
						<l n="141">Marchez donc sur ses pas ; aimez sa pureté,</l>
						<l n="142">Et de son tour heureux imitez la clarté : &amp;c….</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_155-158">
						<l n="155"><hi rend="sc">Sur-tout</hi> qu’en vos écrits la langue révérée</l>
						<l n="156">Dans vos plus grands excès vous soit toujours sacrée.</l>
						<l n="157">En vain vous me frappez d’un son mélodieux,</l>
						<l n="158">Si le terme est impropre, ou le tour vicieux : &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="197" xml:id="p197"/>
					<lg>
						<l>Craignant des nobles pas le faste pédantesque,</l>
						<l>Il fut leste, brillant, et quelquefois grotesque.</l>
						<l>Dans sa fougue, il franchit le théâtre, en un saut ;</l>
						<l>L’esprit même trébuche, en s’élevant trop haut.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Dans</hi> les pâtres, <hi rend="sc">Lany</hi> fut le
							premier, en France<note n="30" place="end"><p><hi rend="sc">Lany</hi>
									entra à l’Opéra en 1750 ; il s’est retiré en 1769. Il fut
									premier danseur dans le genre des pâtres ou genre comique, et
									maître des ballets. Petite taille d’environ cinq pieds, épaules
									larges, jambes fortes, très-vigoureux ; beaucoup de précision ;
									très-correct. Il fut le maître de Maximilien Gardel et de
									Dauberval.</p></note>,</l>
						<l>Qui fit sentir jadis une juste cadence,</l>
						<l>D’un temps mis à sa place enseigna le pouvoir,</l>
						<l>Et soumit Terpsicore aux règles du devoir.</l>
						<l>Par ce maître savant la Danse réparée</l>
						<l>N’offrit plus rien de rude à la scène épurée.</l>
						<l>Les danseurs en mesure apprirent à tomber,</l>
						<l>Et le pas sur le pas n’osa plus enjamber.</l>
						<l>Tout reconnut les loix de ce guide fidèle :</l>
						<l><hi rend="sc">Gardel</hi> et <hi rend="sc">Dauberval</hi>, il fut votre
								modèle<note n="31" place="end"><p><hi rend="sc">Maximilien-Philippe
										Gardel</hi> (frère aîné de Pierre Gardel, actuellement
									maître des ballets de l’Opéra), né à Munich, premier danseur de
									l’Opéra, en partage avec Vestris père. Il a été maître des
									ballets de l’Opéra et de la Cour. On lui doit beaucoup de
									ballets charmans, et des élèves distingués. Taille de cinq pieds
									cinq pouces ; bien fait, <hi rend="i">mais fortement</hi>. Entré
									à l’Opéra en 1760, il périt par un fatal accident, en 1787.</p>
								<p/>
								<p><hi rend="sc">Dauberval</hi>, premier danseur à l’Opéra dans le
									genre demi-caractère et comique. Talent parfait ; léger, adroit,
									expressif, excellent pantomime ; il fut maître des ballets
									pendant quelques années, avec Gardel l’aîné ; entré en 1760, il
									se retira en 1784, pour aller exercer ses talens à Bordeaux.
									C’est un des plus grands talens qu’on ait vus dans son art. On
									peut dire que sa Danse était spirituelle. Il charma tout Paris,
									sans jamais faire un tour de force.</p></note>.</l>
						<l>Marchons donc sur ses pas ; imitons sa clarté,</l>
						<l>Et de son tact précis aimons la pureté.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Sur-tout</hi>, qu’en chaque pas, la grâce révérée<note
								n="32" place="end"><p><hi rend="sc">Grace</hi>, comme terme de
									Danse, est un point de perfection, qui devrait être le but de
									toutes les personnes qui professent cet art.</p>
								<p>La grace est presqu’impossible à définir ; on peut cependant la
									distinguer en trois manières différentes :</p>
								<list>
									<item>1°. Grace de formes.</item>
									<item>2°. Grace d’attitude ou de position.</item>
									<item>3°. Grace de mouvemens.</item>
								</list>
								<p>La première nous est donnée par la nature ; elle est
									très-rare.</p>
								<p>La deuxième peut s’acquérir par le travail et l’attention, guidés
									par le bon goût.</p>
								<p>La troisième dépend d’une souplesse égale répandue dans tout le
									corps, et qui tienne le juste milieu entre la roideur et la
									mollesse ; mais pour guider tout cela, il faut une ame.</p>
								<p>Les graces sont ce <hi rend="i">je ne sais quoi</hi> que la
									nature donne à bien peu de monde.</p></note></l>
						<l>Dans vos plus grands excès, vous soit toujours sacrée.</l>
						<l>En vain vous m’étonnez par des pas vétilleux,</l>
						<l>Si, lorsque vous dansez, vous ne charmez mes yeux.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="198" xml:id="p198"/>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_163-174">
						<l n="163"><hi rend="sc">Travaillez</hi> à loisir, quelque ordre qui vous
							presse,</l>
						<l n="164">Et ne vous piquez point d’une folle vitesse :</l>
						<l n="165">Un style si rapide, et qui court en rimant,</l>
						<l n="166">Marque moins trop d’esprit, que peu de jugement.</l>
						<l n="167">J’aime mieux un ruisseau qui, sur la molle arène,</l>
						<l n="168">Dans un pré plein de fleurs lentement se promène,</l>
						<l n="169">Qu’un torrent débordé qui, d’un cours orageux,</l>
						<l n="170">Roule, plein de gravier, sur un terrein fangeux.</l>
						<l n="171">Hâtez-vous lentement ; et, sans perdre courage,</l>
						<l n="172">Vingt fois sur le métier remettez votre ouvrage :</l>
						<l n="173">Polissez-le sans cesse et le repolissez ;</l>
						<l n="174">Ajoutez quelquefois, et souvent effacez. &amp;c…</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="199" xml:id="p199"/>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Unissez</hi> à l’aplomb le maintien et l’adresse,</l>
						<l>Et ne vous piquez point d’une folle vitesse :</l>
						<l>Des mouvemens confus n’offrent rien de brillant ;</l>
						<l>Ils montrent peu de goût et jamais de talent.</l>
						<l>J’aime mieux un ruisseau qui, sur la molle arêne,</l>
						<l>Dans un pré plein de fleurs lentement se promène,</l>
						<l>Qu’un torrent débordé qui, d’un cours orageux,</l>
						<l>Roule, plein de gravier, sur un terrein fangeux.</l>
						<l>Hâtez-vous lentement ; et, sans perdre courage,</l>
						<l>Vingt fois, dans le miroir, regardez votre ouvrage<note n="33"
								place="end"><p>Rien n’est plus nécessaire à un danseur, que de
									s’exercer devant une glace. Sans elle, il lui est impossible de
									bien juger ce qu’il fait : il serait comme un chanteur qui se
									boucherait les oreilles, pour s’exercer dans son
							art.</p></note> :</l>
						<l>Corrigez-le sans cesse et le recorrigez ;</l>
						<l>Un pas déplaît à l’œil ? n’hésitez pas, changez.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Ce</hi> bel art a ses loix, ainsi que la peinture,</l>
						<l>Et ces loix sont un choix de la belle nature.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Occupez-vous</hi> sans cesse à vous bien dessiner.</l>
						<l>A vaincre vos défauts il faut vous obstiner.</l>
						<l>Arrondissez vos bras, soignez chaque attitude,</l>
						<l>Recommencez souvent. L’Art est fils de l’Etude.</l>
						<l>N’allez pas, jour et nuit, vous exercer d’abord<note n="34" place="end"
									><p>Plusieurs jeunes danseurs et danseuses se sont énervés par
									un trop grand travail ; la jeune Chameroy, entre autres, belle,
									grande, bien faite et d’un talent parfait, a succombé en 1803, à
									la fleur de son âge, aux violens exercices de la Danse. Une
									femme doit éviter de danser comme un homme.</p></note> ;</l>
						<l>Un arc toujours tendu perd bientôt son ressort.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="200" xml:id="p200"/>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_183-185">
						<l n="183"><hi rend="sc">Craignez-vous</hi> pour vos vers la censure
							publique ?</l>
						<l n="184">Soyez-vous à vous-même un sévère critique :</l>
						<l n="185">L’ignorance toujours est prête à s’admirer.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_1_186-208">
						<l n="186"><hi rend="sc">Faites-vous</hi> des amis prompts à vous censurer.
							&amp;c.</l>
						<l n="199">Un sage ami, toujours rigoureux, inflexible,</l>
						<l n="200">Sur vos fautes jamais ne vous laisse paisible :</l>
						<l n="201">Il ne pardonne pas les endroits négligés ;</l>
						<l n="202">Il renvoie en leur lieu les vers mal arrangés ;</l>
						<l n="203">Il réprime des mots l’ambitieuse emphase ;</l>
						<l n="204">Ici le sens le choque, et plus loin c’est la phrase :</l>
						<l n="205">Votre construction semble un peu s’obscurcir :</l>
						<l n="206">Ce terme est équivoque ; il le faut éclaircir.</l>
						<l n="207">C’est ainsi que vous parle un ami véritable.</l>
						<l n="208">Mais souvent sur ses vers un auteur intraitable &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="201" xml:id="p201"/>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Craignez-vous</hi> pour vos pas la censure publique ?</l>
						<l>Soyez-vous à vous-même un sévère critique :</l>
						<l>L’ignorance toujours est prête à s’admirer.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Faites-vous</hi> des amis prompts à vous censurer.</l>
						<l>Un sage ami, toujours rigoureux, inflexible,</l>
						<l>Sur vos fautes jamais ne vous laisse paisible :</l>
						<l>Il ne pardonne pas les détails négligés ;</l>
						<l>Il renvoie en leur lieu les pas mal arrangés ;</l>
						<l>Des pieds jusqu’à la tête, il vous voit, vous contrôle :</l>
						<l>Là, le genou le choque ; ici, c’est votre épaule ;</l>
						<l>Votre construction ne permet point ce pas :</l>
						<l>A cette jambe en l’air, le bras ne répond pas.</l>
						<l>C’est ainsi que vous parle un ami véritable ;</l>
						<l>N’allez point, par orgueil, devenir intraitable.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Mais</hi> distinguez l’ami du sot admirateur,</l>
						<l>Et discernez sur-tout l’intéressé flatteur,</l>
						<l>Conducteur de cabale et pilier de parterre,</l>
						<l>Que le public invite ou contraint à se taire :</l>
						<l>Pour des billets <hi rend="i">gratis</hi>, qu’il est certain d’avoir,</l>
						<l>Le matin il vous loue, et vous siffle le soir.</l>
					</lg>
				</div2>
				<trailer><hi rend="sc">fin du premier chant</hi>.</trailer>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="202" xml:id="p202"/>
				<head>Art poétique de Boileau.</head>
				<p>Chant III, vers</p>
				<lg xml:id="boileau_3_81-84">
					<l n="81"><hi rend="sc">Chez</hi> nos dévots aïeux le théâtre abhorré</l>
					<l n="82">Fut long-temps dans la France un plaisir ignoré.</l>
					<l n="83">Des pélerins, dit-on, une troupe grossière</l>
					<l n="84">En public à Paris y monta la première ; &amp;c.</l>
				</lg>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="203" xml:id="p203"/>
				<head>Art de la danse.</head>
				<div2>
					<head>Chant II.</head>
					<lg><l><hi rend="sc">Chez</hi> nos dévots aïeux, le théâtre abhorré</l>
						<l>Fut long-temps, dans la France, un plaisir ignoré.</l>
						<l>Succédant aux tournois, la Danse encor grossière,</l>
						<l>Chez nos rois, à Paris, y monta la première<note n="1" place="end"
									><p>« La mort tragique de Henri <hi rend="sc">ii</hi> ayant fait
									perdre en France le goût des tournois, les grands ballets, les
									mascarades et les bals furent l’unique ressource de la gaîté
									française ».</p>
								<p><hi rend="sc">Cahuzac</hi>, Traité historique de la
								Danse.</p></note> ;</l>
						<l>Lorsque Circé parut, en ce ballet pompeux,</l>
						<l>Aux yeux de Médicis offert par <hi rend="sc">Beaujoyeux</hi><note n="2"
								place="end"><p>« Le dimanche 15 octobre 1581, festin de la Reine
									dans le Louvre, et après le festin, le Ballet de <hi rend="i"
										>Circé et de ses Nymphes</hi> ».</p>
								<p/>
								<p rend="right">Mémoires de l’Étoile, tome premier, p. 150.</p>
								<p/>
								<p>Ce ballet, dans lequel la Reine, femme de Henri <hi rend="sc"
										>iii</hi>, la princesse de Lorraine, les duchesses de
									Mercœur, de Guise, de Nevers, d’Aumale, de Joyeuse, et autres
									dames et demoiselles, dansaient sous la figure de Nayades,
									&amp;c. fut représenté au Louvre dans la grande salle de
									Bourbon ; il dura depuis dix heures du soir jusqu’à trois heures
									et demie après minuit, et contenait trois parties ou trois
									actes. <hi rend="i">Voyez</hi> le détail dans l’<hi rend="i"
										>Essai sur la Musique</hi>, par M. <hi rend="sc">de la
										Borde</hi>, tome premier, p. 119.</p>
								<p/>
								<p><hi rend="sc">Balthazar de Beaujoyeux</hi>, valet-de-chambre de
									Catherine de Médicis, en fut l’inventeur. C’était un des
									meilleurs violons de l’Europe. Il se rendit si illustre à la
									Cour, par ses inventions de ballets, de musique, de fêtes et de
									représentations, qu’on ne parlait que de lui.</p>
								<p rend="right">Recherches sur les Théâtres de France, tome 3,
									p. 30. – Histoire de l’Opéra, page 13.</p>
								<p/>
								<p>Un poète de la Cour de Henri <hi rend="sc">iii</hi> fit ces vers
									à sa louange.</p>
								<quote>
									<l><hi rend="sc">Beaujoyeux</hi> qui premier des cendres de la
										Grèce</l>
									<l>Fait retourner au jour le dessein et l’adresse,</l>
									<l>Du ballet composé, en son tour mesuré,</l>
									<l>Qui d’un esprit divin toi-même te devance,</l>
									<l>Géomètre inventif unique en ta science,</l>
									<l>Si rien d’honneur s’acquiert, le tien est assuré.</l>
								</quote>
								<p rend="right">Des Représentations en musique,
							p. 271.</p></note> ;</l>
						<l>On choisit les danseurs parmi cette noblesse</l>
						<l>Qui joignait au courage et la grace et l’adresse.</l>
					</lg>
					<lg><l><hi rend="sc">Après</hi> neuf fois vingt ans, les joyeux <hi rend="i"
								>Tricotets</hi><note n="3" place="end"><p><hi rend="sc"
										>Tricotets</hi> ; Danse ancienne que dansait souvent
										Henri <hi rend="sc">iv</hi>. Elle est composée de quatre
									couplets, sur des airs différons ; le dernier est l’air : <hi
										rend="i">Vive Henri quatre</hi>, &amp;c.</p>
								<p/>
								<p><hi rend="sc">Pas d’Henri quatre</hi>. On nomme ainsi un
									trépignement de pieds qu’Henri quatre faisait, en dansant la fin
									du dernier couplet des tricotets, et qui marque exactement la
									valeur de cinq syllabes <hi rend="i">de boire et de battre</hi>.
									Ce piétinement, quoique fort simple, fait grand effet, quand il
									est exécuté avec précision par tout un quadrille.</p>
								<p>Gardel l’aîné plaça cette Danse dans le ballet de <hi rend="i"
										>Ninette à la Cour</hi> en 1780 : elle eut le plus grand
									succès.</p></note></l>
						<l><hi rend="i">Et le pas d’Henri-Quatre</hi> ont orné nos ballets.</l>
						<l>Ce roi si valeureux, si chéri de la France,</l>
						<l>Et son ami Sully se plaisaient à la Danse<note n="4" place="end"><p><hi
										rend="sc">Sully</hi> raconte dans ses Mémoires le fait
									suivant, en parlant de Madame, sœur du Roi. <quote>« Elle eut la bonté
									de m’apprendre elle-même le pas d’un ballet qui fut exécuté avec
									beaucoup de magnificence »</quote>. La Danse fut un des amusemens
									favoris de Henri <hi rend="sc">iv</hi>. On trouve dans les <hi
										rend="i">Mémoires de la Cour</hi> de ce temps, qu’on y
									exécuta, depuis 1589 jusqu’en 1610, cent vingt-deux ballets,
									dont plus de quatre-vingts étaient de grands ballets dans
									plusieurs desquels ce Roi dansa.</p>
								<p rend="right"><hi rend="sc">Cahuzac</hi>, Traité de la
										Danse. – <hi rend="i">Voyez</hi> les Recherches sur les
									Théâtres par <hi rend="sc">Beauchamps</hi>, et le Journal de
										l’<hi rend="i">Etoile</hi>.</p></note> :</l>
						<l>On peut, sans déroger, aimer cet art joyeux,</l>
						<l>Lecteur, ouvrez l’histoire et nos livres pieux ;</l>
						<l>David, le roi David, ce guerrier patriarche<note n="5" place="end"><p><hi
										rend="sc">David</hi>, revêtu d’un éphod de lin, dansait
									devant l’arche.</p>
								<p rend="right">Livre des Rois, chap. 6.</p></note>,</l>
						<l>Une harpe à la main, a dansé devant l’arche ;</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<p>Chant III, vers</p>
					<pb n="204" xml:id="p204"/>
					<lg xml:id="boileau_3_71-74">
						<l n="71">Eschyle dans le chœur jeta les personnages,</l>
						<l n="72">D’un masque plus honnête habilla les visages,</l>
						<l n="73">Sur les ais d’un théâtre en public exhaussé</l>
						<l n="74">Fit paraître l’acteur d’un brodequin chaussé. &amp;c.</l>
					</lg>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_181-182">
						<l n="181"><hi rend="sc">D’un</hi> trait de ce poëme, en bons mots si
							fertile,</l>
						<l n="182">Le Français, né malin, forma le Vaudeville ;</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="205" xml:id="p205"/>
					<lg>
						<l>Athène a vu Socrate, et Rome a vu Caton<note n="6" place="end"><p><hi
										rend="sc">Socrate</hi> est loué par les philosophes qui ont
									vécu après lui, de ce qu’il dansait comme un autre dans les bals
									de cérémonies d’Athènes ; il tenait à honneur d’y exécuter les
									Danses qu’il avait apprises de la belle Aspasie.</p>
								<p>Traité de la Danse ancienne, par <hi rend="sc">Cahuzac</hi>, tome
									premier, chap. 3.</p>
								<p><hi rend="sc">Socrate</hi>, le plus sage de tous les hommes, au
									jugement des dieux même, n’a pas seulement loué la Danse comme
									une chose qui sert à donner de la grace ; mais il a voulu
									l’apprendre en sa vieillesse, tant il admirait cet exercice.</p>
								<p rend="right">Traité de la Danse, dialogue de <hi rend="sc"
										>Lucien</hi>.</p>
								<p/>
								<p><hi rend="sc">Caton</hi>, le plus sévère des Romains, à l’age de
									soixante ans, crut devoir se faire recorder ses Danses, afin de
									paraître moins gauche dans un bal de Rome.</p>
								<p rend="right">Traité historique de la Danse par <hi rend="sc"
										>Cahusac</hi>, tome premier, chap. 3.</p></note>,</l>
						<l>Souvent ouvrir le bal, sans manquer au bon ton.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Au</hi> siècle des beaux-arts, lorsque le chef suprême</l>
						<l>Voulait se délasser du poids du diadême,</l>
						<l>Dans ces ballets brillans que la France admirait<note n="7" place="end"
									><p>Le spectacle public de l’Opéra n’existait pas encore.
										Louis <hi rend="sc">xiv</hi> aimait beaucoup la Danse
									théatrale, et depuis son enfance jusqu’à l’âge de trente-un ans,
									il dansa dans des grands ballets et dans les divertissemens de
									comédies qu’il faisait représenter dans son palais.</p>
								<p>Non compris les bals solennels et les bals ordinaires, le roi
										Louis <hi rend="sc">xiv</hi> dansa vingt-sept grands
									ballets. Le premier fut exécuté au palais Cardinal, présentement
									le palais Royal, le 26 février 1651, et le dernier était le
									ballet de <hi rend="i">Flore</hi>, dansé à Saint-Germain le
									13 février 1669. Dans le nombre de ces ballets, le Roi en dansa
									un dont le sujet était <hi rend="i">Psyché</hi> ou <hi rend="i"
										>la Puissance de l’Amour</hi>, en deux parties à
									vingt-quatre entrées, exécuté au Louvre en 1656.</p>
								<p/>
								<p><hi rend="i">Copie d’une liste des Danseurs de la Cour de France,
										dont j’ai le manuscrit original entre les mains, intitulé
										ainsi</hi> :</p>
								<p/>
								<p><hi rend="sc">État</hi>
									<hi rend="i">des Sujets</hi> de la Danse employés aux fêtes de
									la Cour à Fontainebleau, en l’année 1664.</p>
								<table>
									<row>
										<cell>Le roi Louis <hi rend="sc">xiv</hi>.</cell>
										<cell>La Reine.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Monsieur.</cell>
										<cell>Madame la comtesse de Soissons.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le duc de Guise.</cell>
										<cell>Mademoiselle de Nemours.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le comte d’Armagnac.</cell>
										<cell>Madame la duchesse de Foix.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le duc de Sully.</cell>
										<cell>Madame la duchesse de Sully.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le duc de Saint-Aignan.</cell>
										<cell>Madame la duchesse de Créqui.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le marquis de Villequier.</cell>
										<cell>Madame la duchesse de Luynes.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le marquis de Villeroy.</cell>
										<cell>Madame la marquise de Villequier.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le comte de Gonore.</cell>
										<cell>Madame la marquise de Vibray.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le marquis de Rassan.</cell>
										<cell>Madame de Montespan.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le marquis de Saucourt.</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le marquis de Genlis.</cell>
										<cell/>
									</row>
									<row>
										<cell>M. le comte de Lude.</cell>
										<cell/>
									</row>
								</table>
								<p rend="center"><hi rend="i">Messieurs</hi></p>
								<table>
									<row>
										<cell>De Souville.</cell>
										<cell>Desbrosses.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Cabout.</cell>
										<cell>De Sonnets.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Laleu.</cell>
										<cell>De Gant.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Verpré</cell>
										<cell>Deserres.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Brunod.</cell>
										<cell>De Lorges.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De la Lande.</cell>
										<cell>Balthazar.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Beauchamps<note n="1" place="end"><p>Maître des
												ballets du Roi.</p></note>.</cell>
										<cell>Deserres, cadet.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Lully<note n="2" place="end"><p>Surintendant de la
												Musique.</p></note>.</cell>
										<cell>Magny.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Molière<note n="3" place="end"><p>Le fameux
												Molière.</p></note>.</cell>
										<cell>Mançot.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Bontemps.</cell>
										<cell>Mercier.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>L’Heureux.</cell>
										<cell>Noblet.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Dupiles.</cell>
										<cell>Chicamecour.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Reinal.</cell>
										<cell>Deserres 3<hi rend="sup">e</hi>.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>La Marre.</cell>
										<cell>Dufeu.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Dolivet.</cell>
										<cell>Paysan.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Lechantre.</cell>
										<cell>Bernard.</cell>
									</row>
								</table>
								<p rend="center"><hi rend="i">Enfans</hi>.</p>
								<table>
									<row>
										<cell>Baumont.</cell>
										<cell>Servier.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Paul.</cell>
										<cell>Delorges.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Deserres, fils.</cell>
										<cell/>
									</row>
								</table>
								<table>
									<row>
										<cell><hi rend="i">Mesdem<hi rend="sup"
											>lles</hi></hi></cell>
										<cell><hi rend="i">Jeunes Dem<hi rend="sup"
											>lles</hi></hi>.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Montausier</cell>
										<cell>Château d’Acier.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>D’Elbeuf.</cell>
										<cell>De Cambray.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>D’Arquien<note n="4" place="end"><p>Depuis reine de
												Pologne.</p></note>.</cell>
										<cell>De Lavallée.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Pons.</cell>
										<cell>De Monetllor.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>D’Aumale.</cell>
										<cell>De Riberat.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Brancas.</cell>
										<cell><hi rend="i">Chanteurs</hi>.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Grancey.</cell>
										<cell>Le Gros.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Castellaud.</cell>
										<cell/>
										<cell>Floridor.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Caraman.</cell>
										<cell>Blondel.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Lamotte.</cell>
										<cell><hi rend="i">Chanteuses</hi>.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Sévigné<note n="5" place="end"><p>Qui fut par la
												suite madame de Grignan.</p></note>.</cell>
										<cell/>
										<cell>De Montfleury.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>D’Ardennes.</cell>
										<cell>Allaire.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>De Verpré.</cell>
										<cell>La signora Anna.</cell>
									</row>
								</table>
								<p><hi rend="i">Instrumens</hi>.</p>
								<table>
									<row>
										<cell>Desgoutreux.</cell>
										<cell>Hugé.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Allais.</cell>
										<cell>Pieshe.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Charlot.</cell>
										<cell>Marchand.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Lapierre.</cell>
										<cell>Lacaisse.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Lepeintre.</cell>
										<cell>Guerin.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Huguenet.</cell>
										<cell>Destouches.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Leroux, aîné.</cell>
										<cell>Nicolas Obterre.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Besson.</cell>
										<cell>Lafontaine.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>M. Obterre.</cell>
										<cell>Brouard.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>F. Obterre.</cell>
										<cell>Leroux, cadet.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Larivière.</cell>
										<cell>Allaix.</cell>
									</row>
									<row>
										<cell>Magny.</cell>
										<cell/>
									</row>
								</table></note>,</l>
						<l>Entouré de sa cour, lui-même il figurait.</l>
						<l>On a vu ce héros<note n="*" place="margin"><p>Louis <hi rend="sc"
										>xiv</hi>.</p></note>, à la fleur de son âge,</l>
						<l>D’un masque sérieux habillant son visage<note n="8" place="end"><p>Tous
									les ballets à la Cour de Louis <hi rend="sc">xiv</hi>
									s’exécutaient sous le masque. Il y avait des masques selon les
									genres de Danse, sérieux ou nobles, galans, comiques, &amp;c.
									Cet usage fut conservé à l’Opéra, pendant plus d’un siècle. Ce
									fut Gardel l’aîné qui le premier dansa à visage découvert, en
									1766. Cette nouveauté déplut à la plus grande partie des
									spectateurs : cependant on s’y accoutuma, au point que deux ans
									après, Gaëtan Vestris, ayant été engagé par les principaux
									seigneurs de la Cour à remettre le masque, le public trouva
									aussi ridicule de voir danser masqué, qu’il avait trouvé
									singulier, deux ans avant, de voir danser à visage
									découvert.</p>
								<p rend="right">« En Espagne, les moines mettaient des <hi rend="i"
										>masques</hi> et dansaient dans l’église en plusieurs fêtes
									solennelles ».</p>
								<p>Dictionnaire de Trévoux.</p></note>,</l>
						<l>Sur les ais d’un théâtre, au palais exhaussé<note n="9" place="end"
									><p>J’ai vu plus de cent ans après, au palais des Tuileries, ce
									théâtre où avait dansé Louis <hi rend="sc">xiv</hi> et ensuite
										Louis <hi rend="sc">xv</hi>. On avait abattu le théâtre
									seulement, pour y faire une salle d’Opéra, lors du premier
									incendie de ce spectacle, rue Saint-Honoré en 1763. Mais on
									avait conservé la partie qui servait aux spectateurs, laquelle
									était très-remarquable, par les sculptures et peintures
									précieuses qu’elle contenait. La Comédie Française y joua
									pendant plusieurs années. Ce ne fut qu’en 1793 qu’on abattit le
									tout, pour y construire une salle où s’assembla la convention
									nationale.</p></note>,</l>
						<l>De même que Beauchamps, d’un brodequin chaussé,</l>
						<l>Sous les habits d’un lieu, danser seul à Versaille,</l>
						<l>En pas majestueux, la grave <hi rend="i">Passacaille</hi><note n="10"
								place="end"><p><hi rend="sc">Passacaille</hi>, ancien terme de
									musique. Nom qui désigne un air très-lent, à trois temps. Jadis
									on se servait de ces noms pour indiquer le mouvement et le
									caractère de l’air.</p>
								<p>La Passacaille était une Danse très-grave, à une seule
									personne.</p></note> :</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Malgré</hi> le préjugé, les souples courtisans,</l>
						<l>Des plaisirs de leur roi devinrent partisans.</l>
						<l>Cet art, que les bigots ont taxé d’infamie<note n="11" place="end"><p><hi
										rend="i">Voyez</hi> le procès des Danses débattu entre
									Philippe Vincent, &amp;c. et les Jésuites, imprimé à la Rochelle
									en 1646.</p></note>,</l>
						<l>S’éleva tout-à-coup au rang d’Académie<note n="12" place="end"><p>L’<hi
										rend="sc">Académie Royale de Danse</hi>, établie par
										Louis <hi rend="sc">xiv</hi> au mois de mars 1661, en vertu
									de lettres-patentes qui furent enregistrées au parlement le
									30 mars 1662. Ce fut la deuxième Académie établie en France.</p>
								<p>La raison pour laquelle Louis <hi rend="sc">xiv</hi> établit
									cette Académie est assez curieuse. Ce trait historique fait voir
									que les gens de qualité seuls exerçaient cet art pour leur
									amusement, et qu’on ne connaissait à la Cour aucun autre
									spectacle que les <hi rend="i">grands ballets</hi>, lesquels
									étaient, depuis nombre d’années, exécutés par les princes,
									princesses, seigneurs et quelques personnes de la suite de la
									Cour, les tournois étant fort rares, depuis l’accident fatal
									arrivé, en 1559, à Henri <hi rend="sc">ii</hi>.</p>
								<p>Voici des fragmens de ces lettres-patentes données à Paris en
									mars 1661 ; elles s’expriment ainsi :</p>
								<p/>
								<p>« <hi rend="sc">Louis</hi>, par la grace de Dieu, &amp;c.</p>
								<p>Bien que l’art de la Danse ait toujours été reconnu l’un des plus
									honnêtes et des plus nécessaires à former le corps, et lui
									donner les premières et les plus naturelles dispositions à toute
									sorte d’exercices, et entre autres à ceux des armes, et par
									conséquent l’un des plus avantageux et plus utiles à notre
									noblesse et autres qui ont l’honneur de nous approcher,
									non-seulement en temps de guerre dans nos armées, mais même en
									temps de paix dans les divertissemens de nos ballets ; néanmoins
									il s’est, pendant les désordres et la confusion des dernières
									guerres, introduit dans ledit art, comme en tous les autres, un
									si grand nombre d’abus capables de les porter à leur ruine
									irréparable, &amp;c.</p>
								<p>…… Beaucoup d’ignorans ont tâché de la défigurer et de la
									corrompre en la personne de la plus grande partie des gens de
									qualité…. Ce qui fait que nous en voyons peu dans notre Cour et
									suite, capables et en état d’entrer dans nos ballets, quelque
									dessein que nous eussions de les y appeler. A quoi étant
									nécessaire de pourvoir, et desirant rétablir ledit art dans sa
									perfection et l’augmenter autant que faire se pourra ; nous
									avons jugé à propos d’établir dans notre bonne ville de Paris
									une Académie royale de Danse composée de treize des plus
									expérimentés dudit art, &amp;c.</p>
								<p/>
								<p rend="center"><hi rend="sc">savoir</hi> :</p>
								<p/>
								<p>MM. Galand du Désert, maître à danser de la Reine.</p>
								<p>Prévôt, maître à danser du Roi.</p>
								<p>Jean Renaud, maître à danser de Monsieur, frère du Roi.</p>
								<p>MM. Guillaume Raynal, maître à danser de M<hi rend="sup">gr</hi>
									le Dauphin.</p>
								<p>Guillaume Guéru.</p>
								<p>Hilaire Dolivet.</p>
								<p>Bernard de Manthe.</p>
								<p>Jean Raynal.</p>
								<p>Nicolas de Lorge.</p>
								<p>Guillaume Renaud.</p>
								<p>Jean Piquet.</p>
								<p>Florent Galand du Désert.</p>
								<p>Jean de Grigny.</p></note> ;</l>
						<l>Et même on reconnut, au sein du parlement,</l>
						<l>La Danse théatrale, un noble amusement<note n="13" place="end"><p>Par ces
									lettres-patentes enregistrées au parlement, ces académiciens
									jouissaient de tous les droits des officiers commensaux de la
									maison du roi.</p>
								<p><hi rend="sc">La Danse Théatrale</hi>, ainsi dénommée, pour la
									distinguer de la Danse de société qu’on appelle vulgairement
									Danse de ville.</p></note>.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l>D’un trait de cette Danse, en graces si fertile,</l>
						<l>Le français, né léger, fit la Danse de ville<note n="14" place="end"
										><p><hi rend="sc">Danse de Ville</hi>, est celle qu’on
									exécute au bal.</p></note> ;</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="206" xml:id="p206"/>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_183-186">
						<l n="183">Agréable indiscret, qui, conduit par le chant,</l>
						<l n="184">Passe de bouche en bouche, et s’accroit en marchant.</l>
						<l n="185">La liberté française en ses vers se déploie :</l>
						<l n="186">Cet enfant du plaisir veut naître dans la joie. &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_2_83-96">
						<l n="83">(Apollon.) Voulant pousser à bout tous les rimeurs françois,</l>
						<l n="84">Inventa du <hi rend="i">Sonnet</hi> les rigoureuses loix ;</l>
						<l n="85">Voulut qu’en deux quatrains de mesure pareille</l>
						<l n="86">La rime avec deux sons frappât huit fois l’oreille ;</l>
						<l n="87">Et qu’ensuite six vers artistement rangés</l>
						<l n="88">Fussent en deux tercets par le sens partagés.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l n="89">Sur-tout de ce poëme il bannit la licence :</l>
						<l n="90">Lui-même en mesura le nombre et la cadence ;</l>
						<l n="91">Défendit qu’un vers faible y pût jamais entrer,</l>
						<l n="92">Ni qu’un mot déjà mis osât s’y remontrer.</l>
						<l n="93">Du reste il l’enrichit d’une beauté suprême :</l>
						<l n="94">Un <hi rend="i">Sonnet</hi> sans défauts vaut seul un long poëme.</l>
						<l n="95">Mais en vain mille auteurs y pensent arriver ;</l>
						<l n="96">Et cet heureux phénix est encore à trouver.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="207" xml:id="p207"/>
					<lg>
						<l>Plein de grace et d’ardeur, le jeune adolescent</l>
						<l>Vole de bal en bal, et triomphe en dansant<note n="15" place="end"
									><p>L’usage des bals est établi dans l’antiquité la plus
									reculée.</p>
								<p>« La Danse simple, qui ne demande que quelques pas, et les graces
									que donne la bonne éducation, suffisent pour faire le fond de
									ces sortes de spectacles ; et dans les occasions solennelles, il
									est d’une ressource aisée pour suppléer au défaut
									d’imagination.</p>
								<p>« Lorsque Louis <hi rend="sc">xii</hi> voulut montrer toute la
									dignité de son rang à la ville de Milan, il ordonna un bal
									solennel où toute la noblesse fut invitée. Le Roi en fit
									l’ouverture ; les Cardinaux de Saint-Severin et de Narbonne y
									dansèrent ; les Dames les plus aimables y firent éclater leur
									goût, leurs richesses et leurs graces.</p>
								<p>En 1562, pendant la tenue du concile de Trente, le cardinal
									Hercule de Mantoue, qui y présidait, en assembla les Pères, pour
									déterminer la manière dont le fils de l’empereur Charles-Quint y
									serait reçu. Un bal de cérémonie y fut délibéré à la pluralité
									des voix. Après un grand festin, le cardinal de Mantoue ouvrit
									le bal où le roi Philippe et tous les Pères du concile dansèrent
									avec autant de modestie que de dignité ».</p>
								<p rend="right">Traité de la Danse ancienne et moderne, par <hi
										rend="sc">Cahusac</hi>.</p></note>.</l>
						<l>L’agilité française en cet art se déploie :</l>
						<l>Cet enfant du plaisir doit exprimer la joie.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Le</hi> grave <hi rend="i">Menuet</hi> fut en vogue
								autrefois<note n="16" place="end"><p>Le <hi rend="sc">Menuet</hi>
									est une Danse grave, qui s’exécute à deux.</p>
								<p>Le pas de menuet est composé de deux pas coulés et de deux pas
									marchés ; ces quatre mouvemens se font pendant la valeur de deux
									mesures d’un air à trois temps. Le premier pas emploie la valeur
									entière de la première mesure, et les autres se font pendant la
									deuxième. Cette manière de danser s’appelle terre à terre, parce
									que l’on ne saute pas.</p>
								<p>Marcel disait : <quote>« Le menuet est une Danse froide, mais nécessaire
									à l’éducation ; lorsqu’un homme Danse bien le menuet, il a des
									graces dans tout ce qu’il fait »</quote>.</p></note>,</l>
						<l>Le Goût en a fixé les rigoureuses loix :</l>
						<l>Il veut que tous ses pas de mesure pareille,</l>
						<l>Lorsque l’air a trois temps, frappe six fois l’oreille,</l>
						<l>Par quatre mouvemens artistement rangés,</l>
						<l>Soient, sur deux fois trois temps, en quatre, partagés.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">De</hi> ce genre sur-tout il bannit la licence :</l>
						<l>Lui-même en mesura le nombre et la cadence ;</l>
						<l>Défendit qu’aucun saut y pût jamais entrer,</l>
						<l>Et qu’un geste commun osât y pénétrer.</l>
						<l>Du reste il l’enrichit d’une simple élégance :</l>
						<l>Un <hi rend="i">Menuet</hi> parfait est la plus noble Danse.</l>
						<l>En vain, mille danseurs y pensent arriver,</l>
						<l>Et cet heureux phénix est encore à trouver.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="208" xml:id="p208"/>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg>
						<l n="97">A peine dans Gombaut, Maynard et Malleville,</l>
						<l n="98">En peut-on admirer deux ou trois entre mille : &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="209" xml:id="p209"/>
					<lg>
						<l>A peine dans nos bals, dont abonde la ville,</l>
						<l>En peut-on admirer un ou deux, entre mille.</l>
						<l>Que d’art voulait Boileau, pour faire un bon Sonnet !</l>
						<l>Que de choses, Marcel vit dans un Menuet<note n="17" place="end"><p><hi
										rend="sc">Marcel</hi>, célèbre maître à danser de Paris,
									mort en 1759. Il était singulier par la ridicule importance
									qu’il mettait à son art. On le vit un jour la main appuyée sur
									le front, l’œil fixe, le corps immobile et dans l’attitude d’une
									méditation profonde, s’écrier tout à coup, en voyant danser son
									écolière : <hi rend="i">Que de choses dans un menuet !</hi></p>
								<p>« A la démarche, à l’habitude du corps, il prétendait connaître
									le caractère d’un homme, » &amp;c.</p>
								<p rend="right"><hi rend="sc">Helvétius</hi>, de l’Esprit ; Discours
										<hi rend="sc">ii</hi>, chapitre premier.</p>
								<p/>
								<p>Un danseur anglais, fort célèbre, arrive à Paris, descend chez
									Marcel. Je viens, lui dit-il, vous rendre un hommage que vous
									doivent tous les gens de notre art. Souffrez que je Danse devant
									vous, et que je profite de vos conseils. Volontiers, dit Marcel.
									L’Anglais fit des pas très-difficiles et mille entrechats.
									Marcel le regarde, et s’écrie tout à coup : <quote>« Monsieur, l’on
									saute dans les autres pays ; mais on ne Danse qu’à Paris »</quote>.</p>
								<p rend="right"><hi rend="sc">Helvetius</hi>, de l’Esprit ; Discours
									4, chapitre 15.</p></note> !</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">La</hi> musique changea. Pour la suivre, la Danse</l>
						<l>Laissant le Menuet, orna la Contre-danse<note n="18" place="end"><p><hi
										rend="sc">Contredanse</hi> ; Danse de société dont la mesure
									est à deux temps. On saute deux fois par mesure. C’est un
									quadrille de huit personnes, quatre hommes et quatre femmes.
									Jadis on y formait différentes figures de ballets, et les pas
									étaient fort simples, mais bientôt on y admit des pas <hi
										rend="i">seuls</hi> ou par écho ; alors le danseur chercha à
									s’y distinguer par sa grace, ensuite par sa légèreté. L’abus
									amena les difficultés, et les tours de force prirent la place de
									la grace et de l’aimable gaité.</p></note>,</l>
						<l>Fit des pas plus légers sur des airs plus chantans,</l>
						<l>En bondissant deux fois sur son rythme à deux temps.</l>
						<l>Chacun réglant ses pas au gré de son caprice,</l>
						<l>Le bal devint bientôt une arène, une lice ;</l>
						<l>Enfin, pour varier les plaisirs des hivers,</l>
						<l>La mode admit les pas de vingt peuples divers,</l>
						<l>Et couvrit dans nos bals, d’une teinte française,</l>
						<l>La Walse aux mille tours, la piétinante Anglaise<note n="19" place="end"
										><p><hi rend="sc">Walse</hi> ; Danse suisse, air à trois
									temps. Son pas tient la valeur de deux mesures ; il se fait en
									pirouettant deux à deux et parcourant un cercle autour de la
									salle. Cette Danse est sans nulle combinaison ; c’est l’art en
									enfance. Quand son rhythme est à deux temps, on la nomme
									sauteuse.</p>
								<p/>
								<p><hi rend="sc">Anglaise</hi>. L’air est à deux temps très-vifs.
									Cette Danse s’exécute sur deux colonnes parallèles, une d’hommes
									et une de femmes ; elle se commence à deux, puis quatre, six,
									huit, et dix, &amp;c. autant qu’on veut. Son pas ne tient qu’une
									mesure. Mais lorsque les Anglais brodent cette Danse, ils
									frappent la terre du talon et de la pointe alternativement ; ils
									ont beaucoup de pas compliqués dans ce genre, qui ressemble un
									peu à la cosaque.</p></note> :</l>
						<l>La boiteuse Allemande entrelaçant les bras<note n="20" place="end"><p>Il
									est des Danses allemandes qu’on nomme <hi rend="i"
										>boiteuses</hi> ; l’air est à trois temps vifs ; mais en
									général, l’allemande est à deux temps moins vifs que l’anglaise,
									et plus vifs que la contredanse française. Son pas est simple,
									il ne tient qu’une mesure. Cette Danse est très-agréable,
									lorsqu’en la dansant on fait avec les bras des passes qui
									amènent d’aimables tableaux. Elle fut pendant plusieurs années à
									la mode ; mais bientôt le mauvais goût et l’indécence la firent
									bannir de la bonne compagnie.</p></note></l>
						<l>L’emporta quelque temps sur les plus nobles pas.</l>
						<l>Le bruyant Fandango, la vive Provençale<note n="21" place="end"><p><hi
										rend="sc">Fandago</hi> ; Danse espagnole, qui s’exécute en
									jouant des castagnettes ; elle est fort animée et
									très-brillante, ainsi que le boléro.</p>
								<p/>
								<p><hi rend="sc">Provençale</hi> ; Danse de Provence, gaie, vive et
									charmante, air à deux temps. Elle s’exécute au son du flageolet
									et au bruit du tambourin.</p></note></l>
						<l>Qui sans cesse bondit, qu’en gaîté rien n’égale,</l>
						<l>Eurent aussi leur rang, dans ces joyeux assauts</l>
						<l>Où du Basque léger on imita les Sauts<note n="22" place="end"><p><hi
										rend="sc">Saut de Basque</hi>, <hi rend="i">pas sauté en
										tournant</hi>, qu’on place dans les contredanses françaises
									en le faisant terre à terre. Le Basque est fort leste ; il saute
									très-haut, en faisant ce pas.</p></note>.</l>
						<l>Du grimacier Cosaque on eut la fantaisie<note n="23" place="end"><p><hi
										rend="sc">Cosaque</hi> ; Danse triviale de Pologne. C’est un
									composé de grimaces ; le danseur s’assied presque sur les
									talons ; cependant on l’ennoblit un peu en la polissant,
									c’est-à-dire, en ne chargeant pas les mouvemens.</p></note>,</l>
						<l>Et le Pas trop lascif de la froide Russie<note n="24" place="end"><p><hi
										rend="sc">Pas Russe</hi> ; Danse que le peuple Russe exécute
									avec trivialité et dont il outre l’expression, jusqu’à la plus
									grande indécence. Je l’ai refaite avec Gardel l’aîné pour le
									divertissement d’une pièce que j’avais composée pour la Cour en
									1785. Elle est remplie de graces, quand elle est dansée
									simplement. Elle eut le plus grand succès. Depuis, on l’a placée
									dans différens divertissemens d’opéra. Elle fut dansée
									quelquefois au bal.</p></note>,</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="210" xml:id="p210"/>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_103-104">
						<l n="103"><hi rend="sc">L’épigramme</hi>, plus libre en son tour plus
							borne,</l>
						<l n="104">N’est souvent qu’un bon mot de deux rimes orné. &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_2_145-154">
						<l n="145"><hi rend="sc">L’ardeur</hi> de se montrer, et non pas de médire,</l>
						<l n="146">Arma la vérité du vers de la satire.</l>
						<l n="147">Lucile le premier osa la faire voir ;</l>
						<l n="148">Aux vices des Romains présenta le miroir ;</l>
						<l n="149">Vengea l’humble vertu, de la richesse altière,</l>
						<l n="150">Et l’honnête homme à pied, du faquin en litière.</l>
						<l n="151"><hi rend="sc">Horace</hi> à cette aigreur mêla son enjoûment :</l>
						<l n="152">On ne fut plus ni fat, ni sot, impunément ;</l>
						<l n="153">Et malheur à tout nom qui, propre à la censure,</l>
						<l n="154">Put entrer dans un vers sans rompre la mesure. &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="211" xml:id="p211"/>
					<lg>
						<l>Par les graces bientôt dansé plus décemment,</l>
						<l>Vint enrichir nos bals d’un nouvel ornement :</l>
						<l>Ainsi, plus d’un auteur nous offrit sur la scène</l>
						<l>Un opéra charmant, tiré d’un conte obscène.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">De</hi> ces Danses sans art, le genre très-borné,</l>
						<l>N’est souvent qu’un seul pas, par la musique orné.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">L’ardeur</hi> de corriger, et non pas de médire,</l>
						<l>Va m’armer un instant du trait de la satire.</l>
						<l>De réformer l’esprit <hi rend="sc">Boileau</hi> fit son devoir ;</l>
						<l>Nous, aux défauts du corps présentons le miroir ;</l>
						<l>Vengeons le vrai talent, de l’ignorance altière,</l>
						<l>Et chassons de nos bals la Danse grimacière.</l>
						<l>A quelques traits d’humeur, mêlons de l’enjoûment ;</l>
						<l>Qu’on ne soit faux, ni fat, ni gauche impunément.</l>
						<l>Malheur à tout danseur qui, bravant la censure,</l>
						<l>Ferait un pas sans grace ou romprait la mesure.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l>LE ciel qui, rarement prodigue ses bienfaits,</l>
						<l>En nous donnant le jour, fit peu d’hommes parfaits.</l>
						<l>Pour un être accompli, combien j’en vois de gauches !</l>
						<l>La plupart des humains ne sont que des ébauches.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="212" xml:id="p212"/>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_17-24">
						<l n="17"><hi rend="sc">Au</hi> contraire cet autre, abject en son langage,</l>
						<l n="18">Fait parler ses bergers comme on parle au village.</l>
						<l n="19">Ses vers plats et grossiers, dépouillés d’agrément,</l>
						<l n="20">Toujours baisent la terre, et rampent tristement :</l>
						<l n="21">On dirait que Ronsard, sur ses pipeaux rustiques,</l>
						<l n="22">Vient encor fredonner ses idylles gothiques,</l>
						<l n="23">Et changer, sans respect de l’oreille et du son,</l>
						<l n="24">Lycidas en Pierrot, et Philis en Toinon. &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="213" xml:id="p213"/>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Que</hi> ce grand homme est sec ! que ceux-là sont
							petits !</l>
						<l>Quels visages communs ! que de corps mal bâtis !</l>
						<l>Voûtés, arqués, cagneux, jambes torses ou grêles<note n="25" place="end"
										><l><hi rend="sc">Voûtés</hi>, c’est lorsque le dos se
									courbe.</l>
								<l><hi rend="sc">Arqués</hi>, jambe qui creuse en dehors.</l>
								<l><hi rend="sc">Cagneux</hi>, genoux tournés en
							dedans.</l></note>,</l>
						<l>L’un a les os trop gros, l’autre les a trop frêles ;</l>
						<l>Même sans ces défauts, un air fat ou butor</l>
						<l>Offense nos regards, dès le premier abord.</l>
						<l>Place à cet Élégant, dos rond, épaule haute !</l>
						<l>Il se croit un Vestris, dès le moment qu’il saute ;</l>
						<l>Il fait bien quelques pas, même il a du brillant ;</l>
						<l>Mais au bout de ses pieds est borné son talent.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">De</hi> ce couple, voyez l’éternel sautillage ;</l>
						<l>Il danse dans Paris, comme on danse au village.</l>
						<l>Ses pas lourds et grossiers, dépouillés d’agrément,</l>
						<l>Font gémir le parquet ou rampent pesamment :</l>
						<l>Pour ce genre, il faudrait sur des pipeaux rustiques,</l>
						<l>Entendre fredonner quelques vieux airs gothiques,</l>
						<l>En théâtre, changer le fond de ce salon,</l>
						<l>Le jeune homme en Pierrot, et la belle en Toinon.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Tout</hi> occupé de lui, négligeant la cadence</l>
						<l>Cet autre, en dandinant, croit prendre un air d’aisance.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="214" xml:id="p214"/>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_155-158">
						<l n="155"><hi rend="sc">Perse</hi>, en ses vers obscurs, mais serrés et
							pressans,</l>
						<l n="156">Affecta d’enfermer moins de mots que de sens.</l>
						<l n="157"><hi rend="sc">Juvénal</hi>, élevé dans les cris de l’école,</l>
						<l n="158">Poussa jusqu’à l’excès sa mordante hyperbole. &amp;c.</l>
					</lg>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_313-324">
						<l n="313">Mais souvent parmi nous un poète sans art,</l>
						<l n="314">Qu’un beau feu quelquefois échauffe par hasard,</l>
						<l n="315">Enflant d’un vain orgueil son esprit chimérique,</l>
						<l n="316">Fièrement prend en main la trompette héroïque :</l>
						<l n="317">Sa muse déréglée, en ses vers vagabonds,</l>
						<l n="318">Ne s’élève jamais que par sauts et par bonds : &amp;c.</l>
						<l n="323">Lui-même, applaudissant à son maigre génie,</l>
						<l n="324">Se donne par ses mains l’encens qu’on lui dénie : &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_333-334">
						<l n="333">Laissons-les donc entre eux s’escrimer en repos ;</l>
						<l n="334">Et, sans nous égarer, suivons notre propos. &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="215" xml:id="p215"/>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Tel</hi>, en ses temps confus, mais serrés et pressans</l>
						<l>Pour battre chaque pas, se tord en tous les sens.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">D’un</hi> prêtre de Bacchus, l’un a la Danse folle,</l>
						<l>Et l’autre est sérieux comme un maître d’école.</l>
						<l>Voyez ce front baissé, voyez ce nez au vent,</l>
						<l>Les coudes en arrière et le col en avant ;</l>
						<l>Remarquez de profil cette caricature,</l>
						<l>Pliant peu les genoux et beaucoup la ceinture.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">La</hi>, c’est un autre fou sans nature et sans art,</l>
						<l>Qu’un beau feu pour la Danse échauffa par hasard :</l>
						<l>D’amour-propre pétri, malgré son corps rustique,</l>
						<l>Fièrement il néglige et graces et musique ;</l>
						<l>Sa danse déréglée, en ses pas vagabonds,</l>
						<l>Ne s’élève jamais que par sauts et par bonds :</l>
						<l>Lui-même, applaudissant à son maigre génie,</l>
						<l>Se donne par ses mains l’encens qu’on lui dénie.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Laissons</hi> ces faux talens s’escrimer en repos,</l>
						<l>Et, sans nous égarer, suivons notre propos.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Que</hi> de jeunes beautés auraient d’art et de graces,</l>
						<l>Si l’étude et le goût corrigeaient leurs grimaces !</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="216" xml:id="p216"/>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_45-54">
						<l n="45"><hi rend="sc">Je</hi> hais ces vains auteurs dont la muse forcée</l>
						<l n="46">M’entretient de ses feux, toujours froide et glacée ;</l>
						<l n="47">Qui s’affligent par art, et, fous de sens rassis,</l>
						<l n="48">S’érigent, pour rimer, en amoureux transis. &amp;c.</l>
						<l n="53">Ce n’était pas jadis sur ce ton ridicule</l>
						<l n="54">Qu’amour dictait les vers que soupiraît Tibulle. &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_2_25">
						<l n="25">Entre ces deux excès la route est difficile… &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="217" xml:id="p217"/>
					<lg>
						<l>Joli pied mal tourné, joli bras mal placé ;</l>
						<l>Plus je les vois mouvoir, plus mon œil est blessé.</l>
						<l>Vainement de la Danse elles ont la manie :</l>
						<l>Un instrument discord n’a jamais d’harmonie.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">O vous</hi> ! jeunes Français, jouez avec vos pas ;</l>
						<l>Beau sexe, charmez-moi, mais ne m’étonnez pas.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Je</hi> ris de ces sauteurs dont la Danse forcée</l>
						<l>Malgré tout leur travail, reste froide et glacée ;</l>
						<l>S’ils ont long-temps appris, pour si peu réussir,</l>
						<l>Combien de temps perdu ! quel pénible plaisir !</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Ce</hi> n’était pas jadis par ce ton ridicule</l>
						<l>Que le danseur français des Graces fut l’émule.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Sans</hi> trop de sérieux et sans trop de gaîté,</l>
						<l>Jeunes gens, alliez décence et volupté ;</l>
						<l>Entre ces deux excès le chemin est facile,</l>
						<l>Lorsqu’aux loix du <hi rend="i">bon goût</hi> on sait être docile.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Mais</hi> laissons-là le bal, et fifre et tambourins,</l>
						<l>Petits pas, petits airs et leurs joyeux refreins ;</l>
						<l>Qu’en sautillant encore, au sortir on répète</l>
						<l>Et volons au théâtre, emboucher la trompette.</l>
					</lg>
				</div2>
				<trailer><hi rend="sc">fin du second chant</hi>.</trailer>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="218" xml:id="p218"/>
				<head>Art poétique de Boileau.</head>
				<p>Chant II, vers</p>
				<lg xml:id="boileau_2_55-56">
					<l n="55">…. Du tendre Ovide animant les doux sons,</l>
					<l n="56">Il donnait de son art les charmantes leçons. &amp;c…</l>
				</lg>
				<lg xml:id="boileau_2_58-67">
					<l n="58"><hi rend="sc">L’ode</hi> avec plus d’éclat, et non moins d’énergie,</l>
					<l n="59">Élevant jusqu’au ciel son vol ambitieux,</l>
					<l n="60">Entretient dans ses vers commerce avec les dieux.</l>
					<l n="61">Aux athlètes dans Pise elle ouvre la barrière,</l>
					<l n="62">Chante un vainqueur poudreux au bout de la carrière, &amp;c.</l>
					<l n="67">Elle peint les festins, les danses, et les ris ; &amp;c…</l>
				</lg>
				<lg xml:id="boileau_2_73">
					<l n="73"><hi rend="sc">Loin</hi> ces rimeurs craintifs, dont l’esprit
						phlegmatique</l>
					<l n="74">Garde dans ses fureurs un ordre didactique ; &amp;c…</l>
				</lg>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="219" xml:id="p219"/>
				<head>Art de la danse.</head>
				<div2>
					<head>Chant III.</head>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Du</hi> sage <hi rend="sc">Despréaux</hi>, parodiant les
							sons,</l>
						<l>Prouvons, en répétant ses savantes leçons,</l>
						<l>De la Danse et des Vers l’heureuse analogie.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">De</hi> l’Ode, la Chaconne<note n="1" place="end"><p><hi
										rend="sc">Chaconne</hi>, terme de musique et de danse. Cet
									air est à trois temps, un peu vif ; en général, il ne commence
									qu’au deuxième temps.</p>
								<p><hi rend="sc">Floquet</hi> fit la première Chaconne à deux temps
									dans le second acte de l’<hi rend="i">Union de l’Amour et des
										Arts</hi>.</p>
								<p>La Chaconne est un très-grand air composé de rondeaux et
									couplets, mineur, majeur, crescendo, &amp;. Il prête
									singulièrement bien à la Danse noble ou grave. La Chaconne est
									en Danse ce qu’est un concerto en musique pour les solo,
									quatuors et chœurs.</p>
							</note> a l’éclat, l’énergie :</l>
						<l>Élevant jusqu’au ciel son vol ambitieux,</l>
						<l>La Chaconne sans doute est la Danse des dieux.</l>
						<l>Aux lutteurs en Aulide<note n="2" place="end"><p>Dans le second acte de
									l’opéra d’<hi rend="i">Iphigénie en Aulide</hi>, c’est sur un
									air de Chaconne que se fait la lutte de la Danse.</p></note>,
							elle ouvre la barrière,</l>
						<l>Et fournit aux danseurs une vaste carrière ;</l>
						<l>Elle peint des festins et les jeux et les ris</l>
						<l>Et fit briller long-temps le premier des <hi rend="sc">Vestris</hi><note
								n="3" place="end"><p><hi rend="sc">Gaetan Vestris</hi>, père d’<hi
										rend="sc">Auguste Vestris</hi>, obtint pendant trente ans le
									plus grand succès dans cette sorte de Danse, qui n’exige pas de
									tours de force, mais de l’adresse et beaucoup de graces.</p>
							</note>.</l>
						<l>Elle est dans ses élans, tour-à-tour folle et sage.</l>
						<l>Qui peut mieux qu’elle enfin couronner un ouvrage<note n="4" place="end"
									><p>Presque tous les grands opéras étant terminés par une fête,
									la Chaconne qui se compose d’une longue suite de phrases de
									musique, variée et chantante, donnait au maître de ballet la
									facilité de dessiner divers tableaux, groupes, &amp;c. ; et aux
									danseurs <hi rend="i">seuls</hi> de briller par les graces, la
									précision et l’adresse.</p>
								<p>C’est le bouquet du feu d’artifice.</p></note>,</l>
						<l>Par ses chants variés, son aimable rondeau,</l>
						<l>Son paisible mineur, son bruyant crescendo ?</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Loin</hi> ces danseurs craintifs, dont le jeu mécanique</l>
						<l>Garde, dans la Chaconne, un ordre méthodique ;</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="220" xml:id="p220"/>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_275-276">
						<l n="275">Oh ! que j’aime bien mieux cet auteur plein d’adresse,</l>
						<l n="276">Qui, sans faire d’abord de si haute promesse, &amp;c.</l>
					</lg>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_9-10">
						<l n="9">Il faut que sa douceur flatte, chatouille, éveille,</l>
						<l n="10">Et jamais de grands mots n’épouvante l’oreille. &amp;c…</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_2_31-32">
						<l n="31">Chanter Flore, les champs, Pomone, les vergers ;</l>
						<l n="32">Au combat de la flûte animer deux bergers ; &amp;c…</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_2_41-42">
						<l n="41">Elle peint des amans la joie et la tristesse ;</l>
						<l n="42">Flatte, menace, irrite, appaise une maîtresse. &amp;c….</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_2_68-70">
						<l n="68">Vante un baiser cueilli sur les lèvres d’Iris,</l>
						<l n="69">Qui mollement résiste, et, par un doux caprice,</l>
						<l n="70">Quelquefois le refuse, afin qu’on le ravisse. &amp;c…</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_2_43-44">
						<l n="43">Mais, pour bien exprimer ces caprices heureux,</l>
						<l n="44">C’est peu d’être poète ; il faut être amoureux.. &amp;c…</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="221" xml:id="p221"/>
					<lg>
						<l>La froide exactitude, aux loix de son compas,</l>
						<l>Asservit tristement leurs gestes et leurs pas.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Oh</hi> ! que j’aime bien mieux ce danseur plein
							d’adresse</l>
						<l>Qui, toujours déployant une aimable souplesse,</l>
						<l>Lorsque par trop d’ardeur il se sent emporté,</l>
						<l>Abandonne un instant la régularité !</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">La</hi> Danse Pastorale<note n="5" place="end"><p>Le genre
									des bergers est un des plus aimables en Danse ; il prête à la
									grace et tient le milieu entre la Danse grave, qui presque
									toujours est froide ; et le genre comique, qui tombe souvent
									dans le grotesque.</p>
								<p>Ce genre exige des danseurs de moyenne taille, minces et bien
									faits.</p></note> amuse, flatte, éveille,</l>
						<l>Quand, choisissant des airs qui plaisent à l’oreille,</l>
						<l>Dans les jardins de Flore, au milieu des vergers,</l>
						<l>Elle peint les combats, et les jeux des bergers,</l>
						<l>Retrace des amans la joie et la tristesse,</l>
						<l>Flatte, menace, irrite, appaise une maîtresse.</l>
						<l>Ainsi dans ce ballet<note n="6" place="end"><p><hi rend="i">Les Caprices
										de Galatée</hi>, ballet charmant, composé par M. <hi
										rend="sc">Noverre</hi>, exécuté par mademoiselle <hi
										rend="sc">Guimard</hi> et M. <hi rend="sc">Pic</hi>. <hi
										rend="i">Voyez</hi> la note 4 du premier chant.</p>
								<quote>
									<l>…… Un baiser cueilli sur les lèvres d’Iris,</l>
									<l>Qui mollement résiste, et par un doux caprice</l>
									<l>Quelquefois le refuse, afin qu’on lui ravisse.</l>
								</quote>
								<p>Ces trois vers de Boileau donnèrent à M. Noverre l’idée de faire
									un ballet sur ce sujet. Il obtint un très-grand succès à Paris
									en 1778.</p></note> qui charma tout Paris,</l>
						<l>Hylas guette un baiser sur les lèvres d’Iris,</l>
						<l>Qui mollement résiste, et, par un doux caprice,</l>
						<l>Quelquefois le refuse, afin qu’on le ravisse.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Mais</hi>, pour bien exprimer ces caprices heureux,</l>
						<l>C’est peu d’être danseur ; il faut être amoureux.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="222" xml:id="p222"/>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_1-4">
						<l n="1"><hi rend="sc">Telle</hi> qu’une bergère, au plus beau jour de fête,</l>
						<l n="2">De superbes rubis ne charge point sa tête,</l>
						<l n="3">Et, sans mêler à l’or l’éclat des diamans,</l>
						<l n="4">Cueille en un champ voisin ses plus beaux ornemens : &amp;c…</l>
					</lg>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_295-296">
						<l n="295"><hi rend="sc">On</hi> dirait que pour plaire, instruits par la
							nature,</l>
						<l n="296">Homère ait à Vénus dérobé sa ceinture. &amp;c…</l>
					</lg>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_7">
						<l n="7">Son tour simple et naïf n’a rien de fastueux. &amp;c…</l>
					</lg>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_299-300">
						<l n="299">Tout reçoit dans ses mains une nouvelle grace ;</l>
						<l n="300">Par-tout il divertit, et jamais il ne lasse. &amp;c…</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="223" xml:id="p223"/>
					<lg>
						<l>Toi qui traças Mirza, la Rosière, Ninette,</l>
						<l>Tout à-la-fois danseur, musicien, poète,</l>
						<l>Ingénieux <hi rend="sc">Gardel</hi><note n="7" place="end"><p>Ballets de
									la composition de Gardel l’aîné, ainsi que l’<hi rend="i"
										>Oracle</hi>, la <hi rend="i">Chercheuse d’esprit</hi>, le
										<hi rend="i">Déserteur</hi>, le <hi rend="i">Premier
										Navigateur</hi>, la <hi rend="i">Rosière</hi>, le <hi
										rend="i">Coq du village</hi>, et beaucoup d’autres ouvrages,
									marqués au cachet du bon goût. Tout à-la-fois danseur, musicien,
									poète.</p>
								<p>Il était excellent musicien, pinçant fort bien de la harpe,
									jouant très-bien du violon ; il composa beaucoup d’airs de
									Danse, entre autres, une fort belle chaconne qui eut un grand
									succès à l’Opéra.</p>
								<quote>
									<l>Ingénieux <hi rend="sc">Gardel</hi>, mon maître et mon
										ami,</l>
									<l>Combien, en te perdant, Terpsicore a gémi !</l>
								</quote>
								<p rend="right">Voyez la note 31 du premier Chant.</p></note>, mon
							maître et mon ami,</l>
						<l>Combien, en te perdant, Terpsicore a gémi !</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Le</hi> léger Passepied<note n="8" place="end"><p><hi
										rend="sc">Passe-pied</hi> ; air à trois temps. C’est une
									espèce de menuet très-vif. M. Noverre peint à merveille le
									passe-pied, en disant que <hi rend="i">Mademoiselle Prevost le
										courait avec grace</hi>.</p></note> doit voler
							terre-à-terre ;</l>
						<l>Son pas précipité peint l’effet d’une pierre</l>
						<l>Alors qu’un jeune bras la lance en tournoyant :</l>
						<l>Elle effleure<note n="9" place="end"><p><hi rend="sc">Le fleuret</hi>,
									pas de Danse qu’on place souvent dans le passe-pied, et qui a
									quelque chose de ressemblant au ricochet.</p></note> l’eau,
							glisse, et court en sautillant.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Telle</hi> qu’une bergère, au plus beau jour de fête,</l>
						<l>De superbes rubis ne charge point sa tête,</l>
						<l>Et, sans mêler à l’or l’éclat des diamans,</l>
						<l>Cueille en un champ voisin ses plus beaux ornemens,</l>
						<l>Telle, <hi rend="sc">Guimard</hi><note n="10" place="end"><p>Mademoiselle
										<hi rend="sc">Guimard</hi> (Mad. <hi rend="sc"
										>Despréaux</hi>), débuta à l’Opéra en 1763, et demanda sa
									retraite en 1789. Pendant cette longue carrière, elle obtint un
									succès continuel. Nulle femme n’eut plus de graces. La nature
									l’avait douée de toutes les qualités nécessaires, pour atteindre
									à la perfection. Délicatesse de formes, souplesse, adresse,
									sentiment expressif que l’ame seule peut donner. Son genre de
									Danse terre à terre charmait généralement. Personne ne joua
									mieux la pantomime, et dans les rôles qui voulaient une sorte de
										<hi rend="i">gaucherie</hi> comme dans la <hi rend="i"
										>Chercheuse d’esprit</hi>, ou <hi rend="i">Ninette à la
										Cour</hi>, elle rappelait les deux vers par lesquels Ovide
									peint Vénus boitant avec grace, pour contrefaire son mari :</p>
								<quote>
									<l>Marte palam simulat Vulcanum imitata, decebat ;</l>
									<l>Multaque cum formâ, gratia mixta fuit.</l>
									<bibl><hi rend="sc">Ovide</hi>, de Arte amandi.</bibl></quote>
								<p>Les gestes, les manières, les actions d’une femme aimable ont des
									graces infinies. <hi rend="i">Quelque chose qu’elle fasse</hi>,
									dit Tibulle, <hi rend="i">de quelque côté qu’elle porte ses pas,
										les graces composent ses mouvemens sans qu’elle s’en doute,
										et la suivent par-tout</hi>.</p>
								<quote>
									<l>Illam quidquid agit, quoquò vestigia vertit,</l>
									<l>Componit furtim, subsequiturque decor.</l>
									<bibl><hi rend="sc">Tibulle</hi>, liv. 4.</bibl></quote></note>,
							pour plaire, imitant la nature,</l>
						<l>Semble avoir de Vénus, dérobé la ceinture.</l>
						<l>Son air simple et naïf n’a rien de fastueux ;</l>
						<l>Elle enivre à la fois et le cœur et les yeux :</l>
						<l>Par elle, tout reçoit une nouvelle grace.</l>
						<l>Sans cesse elle nous charme, et jamais ne nous lasse,</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="224" xml:id="p224"/>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_38">
						<l n="38">D’un ton un peu plus haut, mais pourtant sans audace, &amp;c.</l>
					</lg>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_360">
						<l n="360">Auteurs qui prétendez aux honneurs du comique. &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_367-370">
						<l n="367">Présentez-en par-tout les images naïves ;</l>
						<l n="369">La nature, féconde en bizarres portraits,</l>
						<l n="370">Dans chaque ame est marquée à de différens traits ;</l>
					</lg>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_105-110">
						<l n="105">Jadis de nos auteurs les pointes ignorées</l>
						<l n="106">Furent de l’Italie en nos vers attirées.</l>
						<l n="107">Le vulgaire, ébloui de leur faux agrément,</l>
						<l n="108">A ce nouvel appât courut avidement.</l>
						<l n="109">La faveur du public excitant leur audace,</l>
						<l n="110">Leur nombre impétueux inonda le Parnasse :</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="225" xml:id="p225"/>
					<lg>
						<l>Et ses bras délicats, par des contours charmans,</l>
						<l>Nous peignent du roseau les souples mouvemens.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">D’un</hi> ton un peu plus haut, mais pourtant sans
							audace,</l>
						<l>Faut-il peindre une Nymphe<note n="11" place="end"><p>Voltaire s’exprime
									ainsi dans des vers à Mademoiselle <hi rend="i">Sallé</hi>,
									célèbre danseuse, en la comparant à Mademoiselle <hi rend="i"
										>Camargo</hi>.</p>
								<quote>
									<l>Ah ! Camargo, que vous êtes brillante !</l>
									<l>Mais que Sallé, grands dieux ! est ravissante !</l>
									<l>Que vos pas sont légers et que les siens sont doux !</l>
									<l>Elle est inimitable, et vous êtes nouvelle.</l>
									<l>Les nymphes sautent comme vous</l>
									<l>Et les Graces dansent comme elle.</l>
								</quote>
							</note> et l’amant qui l’agace ?</l>
						<l>Que vos gestes, vos yeux, vifs et lents tour-à-tour,</l>
						<l>Expriment vos desirs, vos craintes, votre amour.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Et</hi> vous que la nature a faits pour le comique<note
								n="12" place="end"><p><hi rend="sc">Le comique</hi> est le troisième
									genre de Danse ; il exige une taille courte et vigoureuse. Comme
									cette forme donne plus d’agilité, cette Danse est plus gaie,
									plus surprenante, et, en général, plaît davantage au public.</p>
								<p>Mademoiselle Allard fut très-renommée dans ce genre. Elle entra à
									l’Opéra en 1760, et se retira en 1777 ; elle était d’une moyenne
									taille, fort grasse, très-vive, légère, c’était un talent
									charmant : elle dansait toujours avec Dauberval. Ils exécutèrent
									ensemble le premier pas de <hi rend="i">deux</hi> en action dans
										<hi rend="i">Silvie</hi>, opéra de M. Laujon, donné en
									1776.</p>
								<p>Dauberval avoit succédé à Lany dans le genre comique. A
									Dauberval, succéda Auguste Vestris. Ce même genre est
									aujourd’hui dansé aussi par le jeune Duport, talent brillant,
									qui fait dans ce moment le charme de l’Opéra.</p></note>,</l>
						<l>Ne vous montrez jamais dans le genre héroïque ;</l>
						<l>A la belle <hi rend="sc">Saulnier</hi><note n="13" place="end"
									><p>Mademoiselle <hi rend="sc">Saulnier</hi> débuta à l’Opéra en
									1785. Elle joignoit à une superbe figure, une taille
									majestueuse. Ce fut elle qui joua la première le role de Calypso
									dans le charmant ballet de <hi rend="i">Télémaque</hi>, et celui
									de Vénus dans <hi rend="i">Psyché</hi> et dans <hi rend="i"
										>Pâris</hi> : elle ne laissait rien à desirer. Mademoiselle
									Saulnier se retira du théâtre en 1794.</p></note>, à la svelte
								<hi rend="sc">Miller</hi><note n="14" place="end"><p>Mademoiselle
										<hi rend="sc">Miller</hi> (Mad. <hi rend="sc">Gardel</hi>)
									parut pour la première fois à l’Opéra en 1786. Sa taille svelte
									et légère lui permet de réunir le genre sérieux et le
									demi-caractère. On n’a rien vu de plus parfait en Danse, pour
									l’exécution, la correction et la vivacité.</p></note>,</l>
						<l>Laissez les pas savans que commande un grand air ;</l>
						<l>Du peuple, peignez-nous les danses expressives,</l>
						<l>Présentez-en par-tout les images naïves.</l>
						<l>La nature est féconde en bizarres portraits ;</l>
						<l>Ayez l’art d’en choisir les plus aimables traits.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">L’esprit</hi> a son clinquant, la Danse a ses bluettes.</l>
						<l>Naguères, de Stutgard nous vinrent les Pirouettes<note n="15" place="end"
									><p>Certainement on pirouettait avant cette époque. Mais ce fut
									en 1766, que Mademoiselle Heinel et un jeune danseur nommé
									Ferville, vinrent de Stutgard débuter à Paris. Ils étonnaient
									tant par cette nouveauté, que tous les autres danseurs les
									imitèrent et même les surpasserent.</p>
								<p>Mademoiselle Heinel épousa Gaëtan Vestris. Entrée à l’Opéra en
									1766, elle se retira du théâtre en 1780. Son genre de Danse
									était noble et sérieux : sa taille grande et svelte lui donnait
									de l’élégance. Ce fut un talent parfait en Danse, ainsi qu’en
									pantomime : elle était élève de Lépi, qui lui enseigna son art à
									Stutgard, lorsque le duc de Virtemberg avait un des plus beaux
									spectacles en Danse qu’on ait vus en Europe.</p></note> ;</l>
						<l>Le vulgaire, ébloui de leur faux agrément,</l>
						<l>A ce nouvel appât courut avidement.</l>
						<l>La faveur du public excitant leur audace,</l>
						<l>Leur nombre impétueux s’empara de la place.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="226" xml:id="p226"/>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_2_111-118">
						<l n="111">Le Madrigal d’abord en fut enveloppé ;</l>
						<l n="112">Le Sonnet orgueilleux lui-même en fut frappé ;</l>
						<l n="113">La Tragédie en fit ses plus chères délices ;</l>
						<l n="114">L’Elégie en orna ses douloureux caprices ;</l>
						<l n="115">Un héros sur la scène eut soin de s’en parer,</l>
						<l n="116">Et sans pointe un amant n’osa plus soupirer ;</l>
						<l n="117">On vit tous les bergers, dans leurs plaintes nouvelles,</l>
						<l n="118">Fidèles à la pointe encor plus qu’à leurs belles ; &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_2_133-138">
						<l n="133">Ce n’est pas quelquefois qu’une muse un peu fine</l>
						<l n="134">Sur un mot, en passant, ne joue et ne badine,</l>
						<l n="135">Et d’un sens détourné n’abuse avec succès :</l>
						<l n="136">Mais fuyez sur ce point un ridicule excès ;</l>
						<l n="137">Et n’allez pas toujours d’une pointe frivole</l>
						<l n="138">Aiguiser par la queue une épigramme folle. &amp;c…</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="227" xml:id="p227"/>
					<lg>
						<l>Chaque genre d’abord en fut enveloppé.</l>
						<l>Le noble Menuet lui-même en fut frappé ;</l>
						<l>La Pantomime en fit ses plus chères délices :</l>
						<l>La Chaconne soudain n’eut plus d’autres caprices ;</l>
						<l>Le héros, sur la scène, eut soin de s’en parer,</l>
						<l>Et sans tourner, l’amant n’osa plus soupirer.</l>
						<l>On vit chaque berger, dans sa danse nouvelle,</l>
						<l>Fidèle à la pirouette, encor plus qu’à sa belle<note n="16" place="end"
									><p>La foule des spectateurs aime qu’on l’étonne. Les pirouettes
									ont succédé aux équilibres. Jadis nos danseurs les plus
									célèbres, au milieu des Danses les plus graves, s’arrêtaient en
									équilibre sur la pointe d’un pied, pendant dix à douze mesures ;
									ils pouvaient prendre pour patron S. Siméon Stylite qui resta
									quarante ans sur une jambe.</p>
								<p>Les religieux turcs surpassent de beaucoup nos fameux tourneurs,
									dans la Danse du moulinet qu’ils exécutent pour célébrer la fête
									de leur fondateur, qui tourna en dansant pendant quatorze jours
									sans se donner aucun relâche, au son de la flûte de <hi rend="i"
										>Hansé</hi>, son compagnon.</p></note> ;</l>
						<l>Sur l’olympe étonné, pirouetta Jupiter,</l>
						<l>Et Mars, près de Vénus, tourna deux fois en l’air.</l>
						<l>Ce n’est pas quelquefois qu’une Danse un peu fine,</l>
						<l>Sur un air sémillant, ne joue et ne badine,</l>
						<l>Et d’un pas déplacé n’abuse avec succès :</l>
						<l>Mais fuyez sur ce point un ridicule excès ;</l>
						<l>Et n’allez pas, faisant pirouette sur pirouette,</l>
						<l>Quand j’attends un danseur, m’offrir une girouette.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l>L<hi rend="sc">a</hi> danse à l’Opéra doit enchanter les yeux,</l>
						<l>Et non les effrayer par des tours périlleux.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l>L<hi rend="sc">es</hi> Bergers sont galans, les Faunes sont
							sauvages ;</l>
						<l>A de diverses mœurs, prêtez divers visages.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="228" xml:id="p228"/>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_421-428">
						<l n="421"><hi rend="sc">J’aime</hi> sur le théâtre un agréable auteur</l>
						<l n="422">Qui, sans se diffamer aux yeux du spectateur,</l>
						<l n="423">Plaît par la raison seule, et jamais ne la choque :</l>
						<l n="424">Mais pour un faux plaisant, à grossière équivoque,</l>
						<l n="425">Qui pour me divertir n’a que la saleté,</l>
						<l n="426">Qu’il s’en aille, s’il veut, sur deux tréteaux monté,</l>
						<l n="427">Amusant le pont-neuf de ses sornettes fades,</l>
						<l n="428">Aux laquais assemblés jouer ses mascarades. &amp;c…</l>
					</lg>
					<p>Chant II, vers</p>
					<lg>
						<l n="139"><hi rend="sc">Tout</hi> poëme est brillant de sa propre beauté.
							&amp;c…</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="229" xml:id="p229"/>
					<lg>
						<l>Le Pâtre est plus joyeux ; vif, adroit et malin,</l>
						<l>Que dans la gaîté même, il garde encore un frein.</l>
						<l>Malgré tous les <hi rend="i">Bravo</hi> d’un aveugle parterre<note n="17"
								place="end"><p>Voilà ce qu’un philosophe anglais écrivait sur la
									Danse, il y a près d’un siècle, c’est-à-dire en 1711.</p>
								<p>…… Comme l’art imite la nature, on peut dire que la Danse l’imite
									à l’égard de la plus haute perfection et lorsqu’elle est la plus
									charmante. Le but de la Danse tend à relever la beauté ; et
									c’est pour cela que toutes les contorsions et les postures
									grotesques causent plutôt de la peine qu’elles ne donnent du
									plaisir : mais tout ce qui est excellent en soi-même est
									toujours exposé à la contrefaction et à l’imposture. Si l’on
									voit dans la poésie des esprits lourds et laborieux, qui
									s’occupent à fabriquer des anagrammes et des acrostiches, on
									trouve aussi de prétendus danseurs, qui s’imaginent en savoir
									plus que tout le monde parce qu’ils font des sauts
									extraordinaires…. La manière dont on danse sur nos théâtres est
									très-fautive à cet égard, &amp;c.</p>
								<p rend="right">Spectateur Anglais, tome 5, discours <hi rend="sc"
										>xii</hi>, édition de 1731.</p></note>,</l>
						<l>Ne passez pas le but : la Danse est l’art de plaire.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">J’aime</hi> sur le théâtre un élégant danseur</l>
						<l>Qui, sans se diffamer aux yeux du spectateur,</l>
						<l>Plaît par la grace seule, et jamais ne la choque :</l>
						<l>Mais pour un faux plaisant, dont le bon goût se moque,</l>
						<l>Qui, de sauts étonnans, est toujours occupé,</l>
						<l>Qu’il s’en aille, s’il veut, sur des tréteaux grimpé,</l>
						<l>Le long de nos remparts, séjour des pasquinades,</l>
						<l>Sur la corde foraine, essayer ses gambades.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Trop</hi> souvent l’amour-propre en cet art fait
							décheoir :</l>
						<l>Par les yeux d’un ami cherchez donc à vous voir.</l>
						<l>Jeunes gens, vainement vous forcez la nature :</l>
						<l>Croyez-moi, travaillez d’après votre structure,</l>
						<l>Et ne vous parez point d’un mérite emprunté :</l>
						<l>Chaque genre est brillant de sa propre beauté.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Si</hi> vous n’aimez votre art d’un amour idolâtre,</l>
						<l>Gardez-vous, croyez-moi, de paraître au théâtre :</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="230" xml:id="p230"/>
					<p>Chant IV, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_4_25-28">
						<l n="25"><hi rend="sc">Son</hi> exemple est pour vous un précepte
							excellent.</l>
						<l n="26">Soyez plutôt maçon, si c’est votre talent,</l>
						<l n="27">Ouvrier estimé dans un art nécessaire,</l>
						<l n="28">Qu’écrivain du commun et poète vulgaire.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="231" xml:id="p231"/>
					<lg>
						<l>Suivez de <hi rend="sc">Despréaux</hi> ce précepte excellent :</l>
						<l>« Soyez plutôt maçon, si c’est votre talent,</l>
						<l>Ouvrier estimé dans un art nécessaire,</l>
						<l>Qu’un artiste commun, ou qu’un danseur vulgaire ».</l>
					</lg>
				</div2>
				<trailer><hi rend="sc">fin du troisième chant</hi>.</trailer>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="232" xml:id="p232"/>
				<head>Art poétique de Boileau.</head>
				<p>Chant III, vers</p>
				<lg xml:id="boileau_3_61-62">
					<l n="61"><hi rend="sc">La</hi> tragédie, informe et grossière en naissant,</l>
					<l n="62">N’était qu’un simple chœur, où chacun en dansant, &amp;c.</l>
				</lg>
				<lg xml:id="boileau_3_1-4">
					<l n="1"><hi rend="sc">Il</hi> n’est point de serpent, ni de monstre odieux,</l>
					<l n="2">Qui, par l’art imité, ne puisse plaire aux yeux :</l>
					<l n="3">D’un pinceau délicat l’artifice agréable</l>
					<l n="4">Du plus affreux objet fait un objet aimable.</l>
				</lg>
			</div1>
			<div1>
				<pb n="233" xml:id="p233"/>
				<head>Art de la danse.</head>
				<div2>
					<head>Chant IV.</head>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">L’art</hi> de la Danse, informe et grossier en
							naissant,</l>
						<l>N’était qu’un simple chœur, où chacun en dansant,</l>
						<l>Animé du refrein de quelque chansonnette,</l>
						<l>Bondissait en cadence, au son de la musette.</l>
						<l>Mais laissons <hi rend="sc">Cahuzac</hi> raconter ces vieux faits<note
								n="1" place="end"><p><hi rend="sc">Cahusac</hi>, auteur du <hi
										rend="i">Traité historique de la Danse ancienne et
										moderne</hi>, trois volumes.</p>
								<p>Voyez aussi l’abbé Dubos à la suite de ses <hi rend="i"
										>Réflexions sur la Poésie et la Peinture</hi> ; <hi rend="i"
										>le Traité de la Danse par Lucien</hi>, deuxième dialogue ;
									et <hi rend="i">des Ballets anciens et modernes</hi> par le père
									Ménétrier, jésuite.</p></note> ;</l>
						<l>Des <hi rend="sc">Ballet d’action</hi> démontrons les effets.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Chez</hi> l’être policé, chez le peuple sauvage,</l>
						<l>Le <hi rend="sc">geste</hi> fut toujours l’universel langage<note n="2"
								place="end"><p>Le geste indique la volonté, le desir ou le besoin.
									Il y a trois sortes de gestes ; 1°. le <hi rend="i"
									>naturel</hi>, 2°. d’<hi rend="i">imitation</hi>, 3°. de <hi
										rend="i">convention</hi>, que l’abbé Dubos nomme <hi
										rend="i">geste d’institution</hi>.</p>
								<p>Le geste <hi rend="i">naturel</hi> indique le présent ; par le
									geste d’<hi rend="i">imitation</hi> on indique le passé, tel que
									Tisyphone dans les enfers montrant à Vénus les tourmens qu’a
									éprouvés Psyché<note n="*" place="end"><p>Ce rôle fut toujours
											parfaitement rendu par M. Goyon, fort bon danseur et
											excellent acteur pantomime.</p></note>. L’avenir ne peut
									s’indiquer que par des gestes de <hi rend="i"
									>convention</hi>.</p>
								<p>L’ingénieux et célèbre abbé Sicard, instituteur des sourds-muets,
									nous prouve tous les jours, que, par des gestes de convention,
									on peut tout dire sans parler ; témoin son fameux élève, M.
									Massieu, sourd-muet. Son explication du pain, depuis la saison
									où l’on sème le blé jusqu’au moment qu’il est devenu pain, est
									la pantomime la plus claire et la plus étonnante que j’aie vue.
									Mais au théâtre, beaucoup de ces gestes seraient nuls, les
									spectateurs ne sachant pas ce langage.</p>
								<p>Chez les Romains, où l’art de la pantomime s’est soutenu avec
									succès pendant plusieurs siècles, les spectateurs connaissaient
									le langage des mains des pantomimes. Il y avait à Rome des
									écoles publiques, pour apprendre cet art. Ce langage s’imprime
									aisément dans la mémoire, parce qu’on oublie rarement ce qu’on a
									vu.</p>
								<p>Hérodote dit que <hi rend="i">les yeux sont plus fidèles que les
										oreilles, parce qu’on croit plus aisément ce qu’on voit, que
										ce qu’on entend</hi>.</p>
								<p>Nos ancêtres, dit Cassiodore, ont appelé musique muette celui des
									arts musicaux qui montre à parler sans ouvrir la bouche, à dire
									tout avec des gestes, et qui enseigne même à faire entendre par
									certains mouvemens des mains, comme par différentes parties du
									corps, ce qu’on aurait bien de la peine à faire comprendre par
									un discours suivi, ou par une page d’écriture.</p>
								<p>Le geste est nécessaire à l’acteur, à l’orateur, au
									prédicateur :</p>
								<quote>
									<l>« C’est en vain qu’un docteur qui prêche l’Évangile,</l>
									<l>Mêle chrétiennement l’agréable à l’utile,</l>
									<l>S’il ne joint un <hi rend="i">beau geste</hi> à l’art de bien
										parler ».</l>
									<bibl><hi rend="sc">Sanlèque</hi>, chanoine régulier, Traité des
										Gestes.</bibl></quote>
								<p>La joûte de Cicéron et de Roscius à qui rendrait mieux la
									pensée ; Cicéron, par le tour et l’arrangement des mots, et
									Roscius par les gestes et la physionomie, prouve que nous sommes
									bien novices dans cet art.</p>
								<p>Roscius à Rome, Garrick à Londres, Préville à Paris, sont les
									trois plus célèbres comédiens cités pour l’art des gestes. Plus
									de la moitié des scènes de comédie s’exprime en
								pantomime.</p></note> ;</l>
						<l>Dès son enfance, aidé de ses yeux, de ses mains,</l>
						<l>L’homme dit ses besoins, ses desirs, ses chagrins ;</l>
						<l>La parole est trop peu, sans l’art du Pantomime ;</l>
						<l>Ce que diraient vingt mots, un seul geste l’exprime.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Il</hi> n’est point de serpent, ni de monstre odieux,</l>
						<l>Qui, par l’art imité, ne puisse plaire aux yeux :</l>
						<l>D’un pinceau délicat l’artifice agréable</l>
						<l>Du plus affreux objet fait un objet aimable.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="234" xml:id="p234"/>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_5-8">
						<l n="5">Ainsi, pour nous charmer, la Tragédie en pleurs</l>
						<l n="6">D’Œdipe tout sanglant fit parler les douleurs,</l>
						<l n="7">D’Oreste parricide exprima les alarmes,</l>
						<l n="8">Et, pour nous divertir, nous arracha des larmes. &amp;c..</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_95-96">
						<l n="95">De cette passion la sensible peinture</l>
						<l n="96">Est pour aller au cœur la route la plus sûre. &amp;c…</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_9-16">
						<l n="9">Vous donc qui, d’un beau feu pour le théâtre épris,</l>
						<l n="10">Venez en vers pompeux y disputer le prix,</l>
						<l n="11">Voulez-vous sur la scène étaler des ouvrages</l>
						<l n="12">Où tout Paris en foule apporte ses suffrages,</l>
						<l n="13">Et qui toujours plus beaux, plus ils sont regardés,</l>
						<l n="14">Soient au bout de vingt ans encor redemandés ?</l>
						<l n="15">Que dans tous vos discours la passion émue</l>
						<l n="16">Aille chercher le cœur, l’échauffe et le remue. &amp;c…</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_25-26">
						<l n="25">Le secret est d’abord de plaire et de toucher :</l>
						<l n="26">Inventez des ressorts qui puissent m’attacher. &amp;c…</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_55-56">
						<l n="55"><hi rend="sc">Que</hi> le trouble, toujours croissant de scène en
							scène,</l>
						<l n="56">A son comble arrivé se débrouille sans peine. &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="235" xml:id="p235"/>
					<lg>
						<l>Ainsi, pour nous charmer, la Pantomime en pleurs</l>
						<l>De l’atroce Médée exprima les fureurs<note n="3" place="end"><p><hi
										rend="sc">Médée</hi>, ballet pantomime de la composition de
									M. Noverre, donné pour la première fois en 1762 à la Cour de
									Wirtemberg, et à Paris en 1780, fut un des premiers grands
									ballets d’action représentés à l’Opéra.</p></note>,</l>
						<l>Nous montra de Psyché l’amour et les alarmes<note n="4" place="end"
										><p><hi rend="sc">Psyché</hi>, ballet pantomime de la
									composition de Pierre Gardel (Paris, décembre 1790). Ce ballet,
									du plus grand effet, se donne depuis quinze ans, avec les mêmes
									applaudissemens du public.</p></note>,</l>
						<l>Et, pour nous divertir, nous arracha des larmes.</l>
						<l><hi rend="sc">Gardel</hi>, après <hi rend="sc">Noverre</hi>, à nos yeux
								rappela<note n="5" place="end"><p><hi rend="sc">Pierre Gardel</hi>.
										<hi rend="i">Voyez</hi> la note 6 du premier chant.</p>
								<p><hi rend="sc">Noverre</hi>, célèbre maître de ballets ; ses <hi
										rend="i">Lettres sur la Danse</hi> ont eu la réputation la
									plus grande et la plus méritée.</p></note></l>
						<l>Cette Danse expressive où <hi rend="sc">Pylade</hi> excella<note n="6"
								place="end"><p><hi rend="sc">Pylade</hi>, célèbre pantomime romain
									sous le règne d’Auguste. Esope et Roscius avaient fait, par leur
									déclamation, les délices des Romains ; la poésie dramatique
									était de leur temps en possession des grands spectacles. La
									Danse théatrale s’en empara à son tour. Pylade et Bathyle firent
									oublier Esope et Roscius. Leurs compositions<note n="*"
										place="end"><p>Elles étaient tragiques, comiques ou
											satyriques comme toutes les pièces de théâtre qui
											avaient été représentées jusqu’alors.</p>
										<p rend="right">Traité de la Danse par <hi rend="sc"
												>Cahusac</hi> liv. 1, chap. 5.</p></note>, formées
									de trois caractères en usage, ne laissèrent rien à desirer aux
									spectateurs. Il ne fut plus question que de pas de mouvemens,
									d’attitudes, de figures, de positions. Il en résultait une
									expression si naturelle d’images si ressemblantes, un pathétique
									si touchant, ou une plaisanterie si agréable, que l’on croyait
									entendre les actions qu’on voyait ; le geste seul suppléait à la
									douceur de la voix, à l’énergie des discours, au charme de la
									poésie.</p>
								<p><hi rend="sc">Cahusac</hi>, chap. <hi rend="sc">v</hi>, liv. 3,
									tome 1.</p></note>.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Des</hi> Ballets d’action, la sensible peinture,</l>
						<l>Est pour aller au cœur la marche la plus sûre.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Vous</hi> donc qui, d’un beau feu pour le théatre
							épris,</l>
						<l>Venez d’un art charmant y disputer le prix,</l>
						<l>Voulez-vous sur la scène étaler des ouvrages</l>
						<l>Où tout Paris en foule apporte ses suffrages,</l>
						<l>Et qui toujours plus beaux, plus ils sont regardés,</l>
						<l>Soient au bout de vingt ans encor redemandés ?</l>
						<l>Que dans tous vos ballets la passion émue</l>
						<l>Aille chercher le cœur, l’échauffe et le remue ;</l>
						<l>Le secret est d’abord de plaire et de toucher :</l>
						<l>Inventez des ressorts qui puissent m’attacher.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Que</hi> le trouble, toujours croissant de scène en
							scène,</l>
						<l>A son comble arrivé se débrouille sans peine.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="236" xml:id="p236"/>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_21-22">
						<l n="21">Vos froids raisonnemens ne feront qu’attiédir</l>
						<l n="22">Un spectateur toujours paresseux d’applaudir. &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_131-124">
						<l n="131"><hi rend="sc">La</hi> nature est en nous plus diverse et plus
							sage ;</l>
						<l n="132">Chaque passion parle un différent langage :</l>
						<l n="133">La colère est superbe, et veut des mots altiers ;</l>
						<l n="134">L’abattement s’explique en des termes moins fiers. &amp;c.</l>
						<l n="111">Que pour ses dieux Enée ait un respect austère.</l>
						<l n="112">Conservez à chacun son propre caractère. &amp;c.</l>
						<l n="141">Il faut dans la douleur que vous vous abaissiez :</l>
						<l n="142">Pour me tirer des pleurs, il faut que vous pleuriez. &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_145-152">
						<l n="145"><hi rend="sc">Le</hi> théatre, fertile en censeurs pointilleux,</l>
						<l n="146">Chez nous pour se produire est un champ périlleux.</l>
						<l n="147">Un auteur n’y fait pas de faciles conquêtes ;</l>
						<l n="148">Il trouve à le siffler des bouches toujours prêtes :</l>
						<l n="149">Chacun le peut traiter de fat et d’ignorant ;</l>
						<l n="150">C’est un droit qu’à la porte on achète en entrant.</l>
						<l n="151">Il faut qu’en cent façons, pour plaire, il se replie ;</l>
						<l n="152">Que tantôt il s’élève et tantôt s’humilie ; &amp;c…</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="237" xml:id="p237"/>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Par</hi> d’inutiles Pas n’allez point attiédir<note n="7"
								place="end"><p>J’ai vu plus d’un grand maître placer au milieu d’une
									action intéressante un <hi rend="i">pas seul</hi> ou <hi
										rend="i">pas de deux</hi> inutiles. J’ai vu quelquefois le
									pantomime faire un entrechat ou autre pas battu, au milieu d’un
									combat.</p></note></l>
						<l>Un spectateur toujours paresseux d’applaudir.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Imitez</hi> la nature, elle est diverse et sage ;</l>
						<l>Chaque passion parle un différent langage ;</l>
						<l>La colère est superbe, et ses yeux sont altiers ;</l>
						<l>L’abattement s’explique en des gestes moins fiers.</l>
						<l>Qu’Achille soit bouillant, que Mentor soit austère.</l>
						<l>Conservez à chacun son propre caractère.</l>
						<l>Il faut dans la douleur que vous vous abaissiez :</l>
						<l>Pour me tirer des pleurs, il faut que vous pleuriez.</l>
						<l>Que votre geste enfin, plus prompt que la parole,</l>
						<l>Offre, comme un éclair, l’esprit de votre rôle.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Le</hi> théâtre, fertile en censeurs pointilleux,</l>
						<l>Chez nous pour se produire est un champ périlleux.</l>
						<l>Un danseur n’y fait pas de faciles conquêtes ;</l>
						<l>Il trouve à le siffler des bouches toujours prêtes :</l>
						<l>Chacun le peut traiter de gauche et d’ignorant ;</l>
						<l>C’est un droit qu’à la porte on achète en entrant.</l>
						<l>Il faut qu’en cent façons, pour plaire, il se replie,</l>
						<l>Que tantôt il s’élève et tantôt s’humilie ;</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="238" xml:id="p238"/>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_157-159">
						<l n="157">Et que tout ce qu’il dit, facile à retenir,</l>
						<l n="158">De son ouvrage en nous laisse un long souvenir.</l>
						<l n="159">Ainsi la Tragédie agit, marche, et s’explique.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l>(………………. la poésie épique,)</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_161-162">
						<l n="161">Dans le vaste récit d’une longue action,</l>
						<l n="162">Se soutient par la fable, et vit de fiction.</l>
						<l n="163">Là pour nous enchanter tout est mis en usage ;</l>
						<l n="164">Tout prend un corps, une ame, un esprit, un visage.</l>
						<l n="165">Chaque vertu devient une divinité :</l>
						<l n="166">Minerve est la prudence, et Vénus la beauté ;</l>
						<l n="167">Ce n’est plus la vapeur qui produit le tonnerre,</l>
						<l n="168">C’est Jupiter armé pour effrayer la terre ; &amp;c…</l>
						<l n="189">Sans tous ces ornemens le vers tombe en langueur ;</l>
						<l n="190">La poésie est morte, ou rampe sans vigueur ; &amp;c…</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_219-224">
						<l n="219">Mais, dans une profane et riante peinture,</l>
						<l n="220">De n’oser de la fable employer la figure ;</l>
						<l n="221">De chasser les Tritons de l’empire des eaux ;</l>
						<l n="222">D’ôter à Pan sa flûte, aux Parques leurs ciseaux ;</l>
						<l n="223">D’empêcher que Caron, dans la fatale barque,</l>
						<l n="224">Ainsi que le berger ne passe le monarque : &amp;c…</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="239" xml:id="p239"/>
					<lg>
						<l>Et que tout ce qu’il sent, soit chagrin, soit plaisir,</l>
						<l>De son talent en nous laisse un long souvenir<note n="8" place="end"
									><p>Il y a 1700 ans que Lucien s’exprimait ainsi :</p>
								<p>« <hi rend="sc">Qualités</hi> que doit avoir un danseur pantomime
									pour faire voir que cet art n’est pas des plus faciles.</p>
								<p>Il faut que le pantomime ou danseur de ballets, qui est celui
									dont j’entends parler, sache plusieurs choses, comme la poésie,
									la géométrie, la musique, la philosophie, quoiqu’il n’ait pas
									besoin des <hi rend="i">ergo</hi> de la dialectique.</p>
								<p>Il faut qu’il ait le secret d’exprimer les passions et les
									mouvemens de l’ame que la rhétorique enseigne, et qu’il emprunte
									de la peinture et de la sculpture les diverses postures et
									contenances ; en sorte qu’il ne le cède pas à Phidias ni à
									Apelles pour le regard. Mais sur-tout il a besoin de mémoire,
									&amp;c. ». Ici Lucien entre dans un détail immense de tous les
									sujets de l’histoire et de la fable qu’on peut représenter ; ce
									qui contient huit grandes pages. Ensuite, parlant des
									perfections du corps, il dit : <quote>« Je desire que, selon la manière
									de Policlète, le pantomime ne soit ni trop grand, ni trop petit,
									ni trop gras, ni trop maigre… Il faut encore que le pantomime
									ait le corps ferme et souple. <lb/>Le pantomime doit avoir toutes les parties que j’ai dites ; mais
									il faut, pour bien faire, que chacun se reconnaisse dans la
									diversité des personnages qu’il représente et qu’il pense se
									voir en lui comme en un miroir »</quote>.</p>
								<p rend="right"><hi rend="sc">Lucien</hi>, liv. 2, Dialogue de la
									Danse.</p></note>.</l>
						<l>Ainsi le Pantomime agit, marche, et s’explique,</l>
						<l>Conduit par la nature, aidé par la musique.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Le</hi> Spectacle pompeux d’un ballet d’action,</l>
						<l>Se soutient par la fable, et vit de fiction.</l>
						<l>Là pour nous enchanter tout est mis en usage ;</l>
						<l>Tout prend un corps, une ame, un esprit, un visage.</l>
						<l>Chaque vertu devient une divinité :</l>
						<l>Minerve est la prudence, et Vénus la beauté ;</l>
						<l>Ce n’est plus la vapeur qui produit le tonnerre,</l>
						<l>C’est Jupiter armé pour effrayer la terre :</l>
						<l>Sans tous ces ornemens cet art tombe en langueur ;</l>
						<l>La Pantomime est morte, ou rampe sans vigueur.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Osez</hi> donc de la fable employer la figure ;</l>
						<l>Imitez sa magique et riante peinture.</l>
						<l>Maintenez les Tritons dans l’empire des eaux ;</l>
						<l>Laissez à Pan sa flûte, aux Parques leurs ciseaux ;</l>
						<l>Et que toujours Caron, dans la fatale barque,</l>
						<l>Passe l’humble berger, ainsi que le monarque.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="240" xml:id="p240"/>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_237-244">
						<l n="237"><hi rend="sc">La</hi> fable offre à l’esprit mille agrémens
							divers :</l>
						<l n="238">Là tous les noms heureux semblent nés pour les vers,</l>
						<l n="239">Ulysse, Agamemnon, Oreste, Idoménée,</l>
						<l n="240">Hélène, Ménélas, Pâris, Hector, Enée.</l>
						<l n="241">Oh ! le plaisant projet d’un p ète ignorant,</l>
						<l n="242">Qui de tant de héros va choisir Childebrand !</l>
						<l n="243">D’un seul nom quelquefois le son dur ou bizarre</l>
						<l n="244">Rend un poëme entier ou burlesque ou barbare. &amp;c…</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_257-258">
						<l n="257"><hi rend="sc">Soyez</hi> vif et pressé dans vos narrations :</l>
						<l n="258">Soyez riche et pompeux dans vos descriptions. &amp;c…</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_287-292">
						<l n="287"><hi rend="sc">De</hi> figures sans nombre égayez votre ouvrage ;</l>
						<l n="288">Que tout y fasse aux yeux une riante image :</l>
						<l n="289">On peut être à la fois et pompeux et plaisant ;</l>
						<l n="290">Et je hais un sublime ennuyeux et pesant.</l>
						<l n="291">J’aime mieux Arioste et ses fables comiques,</l>
						<l n="292">Que ces auteurs toujours froids et mélancoliques</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="241" xml:id="p241"/>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">La</hi> fable offre à l’esprit mille ballets divers :</l>
						<l>De la riche épopée interrogez les vers.</l>
						<l>Que de sujets heureux dans <hi rend="sc">Homère</hi> et <hi rend="sc"
								>Virgile</hi> !</l>
						<l>Télémaque, Bacchus, Pâris, Hercule, Achille<note n="9" place="end"><p><hi
										rend="sc">Télémaque</hi>, ballet pantomime de Pierre Gardel.
									C’est son premier ouvrage donné à l’Opéra le 23 février 1790. Ce
									ballet est un des plus agréables qu’on ait vus au théâtre.</p>
								<p><hi rend="sc">Bacchus</hi>, ballet pantomime de Gallet : il fut
									exécuté à l’Opéra en 1791. Il fit très-grand plaisir.</p>
								<p><hi rend="sc">Paris</hi>, troisième ballet de la composition de
									Pierre Gardel, donné en mars 1793. Le sujet de ce ballet est le
									plus ancien que l’on connaisse. Apulée, dans l’<hi rend="i">Ane
										d’or</hi>, en fait une description brillante. On voit que
									les anciens aimaient comme nous les grands spectacles à
									machines.</p>
								<p><hi rend="sc">Hercules</hi>. M. Noverre donna ce ballet en pays
									étranger.</p>
								<p><hi rend="sc">Achille</hi>, ballet de Pierre Gardel.</p>
							</note>.</l>
						<l>N’allez pas, imitant cet auteur qu’on hua,</l>
						<l>Parmi tant de héros, choisir Gargantua<note n="10" place="end"><p><hi
										rend="sc">Gargantua</hi>, farce donnée, il y a sept ou huit
									ans à Paris.</p></note>, Ou quelque autre sujet froid, inconnu,
							bizarre,</l>
						<l>Orné d’une musique ou burlesque, ou barbare.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Peignez-moi</hi> les amours de Mars ou de Vénus,</l>
						<l>Et que tous vos tableaux soient dignes d’être vus.</l>
						<l>Craignez, pour m’émouvoir, d’ensanglanter la scène.</l>
						<l>Ne me révoltez point par une image obscène.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Soyez</hi> vif et fertile en imitations<note n="11"
								place="end"><p>Resserrez l’action, retranchez tout dialogue
									tranquille, rapprochez les incidens, réunissez tous les tableaux
									épars, et vous réussirez.</p>
								<p rend="right">Lettres sur la Danse, par <hi rend="sc"
									>Noverre</hi>, page 63, seconde édition.</p></note> :</l>
						<l>Soyez pompeux et riche en décorations.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">De</hi> figures sans nombre égayez votre ouvrage ;</l>
						<l>Que tout y fasse aux yeux une riante image :</l>
						<l>On peut être à la fois et pompeux et plaisant,</l>
						<l>Et je hais tout spectacle ennuyeux et pesant.</l>
						<l>J’aime mieux don Quichotte et son valet comique<note n="12" place="end"
										><p><hi rend="sc">Dom Quichotte</hi>, ballet de la
									composition de Millon, second maître des ballets de l’Opéra ;
									aimable folie de carnaval. Millon est auteur des ballets de <hi
										rend="i">Pygmalion</hi> et d’<hi rend="i">Héro et
										Léandre</hi>, &amp;c. Ce dernier ballet offre un pas
									remarquable ; c’est la Pyrrhique, Danse militaire inventée,
									dit-on, par Pyrrhus, fils d’Achille. Cette entrée seule est
									aussi bien composée par Millon, que bien exécutée par
									Mademoiselle Clotilde, dont la taille convient si bien aux
									nobles attitudes de Pallas.</p></note>,</l>
						<l>Qu’un sombre et froid ballet, soi-disant héroïque<note n="13" place="end"
									><p>Ballet de la <hi rend="i">Jérusalem délivrée</hi>, donné il
									y a plusieurs années au théâtre des Élèves de
								l’Opéra.</p></note></l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="242" xml:id="p242"/>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_293-294">
						<l n="293">Qui dans leur sombre humeur se croiraient faire affront.</l>
						<l n="294">Si les graces jamais leur déridaient le front. &amp;c…</l>
					</lg>
					<p>Chant I, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_1_157-180">
						<l n="175"><hi rend="sc">C’est</hi> peu qu’en un ouvrage où les fautes
							fourmillent</l>
						<l n="176">Des traits d’esprit semés de temps en temps pétillent :</l>
						<l n="177">Il faut que chaque chose y soit mise en son lieu ;</l>
						<l n="178">Que le début, la fin, répondent au milieu ;</l>
						<l n="179">Que d’un art délicat les pièces assorties</l>
						<l n="180">N’y forment qu’un seul tout de diverses parties ; &amp;c.</l>
					</lg>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_389-390">
						<l n="389"><hi rend="sc">Ne</hi> faites point parler vos acteurs au hasard,</l>
						<l n="390">Un vieillard en jeune homme, un jeune homme en vieillard ;
							&amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_3_393-400">
						<l n="393">C’est par là que Molière, illustrant ses écrits,</l>
						<l n="394">Peut-être de son art eût remporté le prix,</l>
						<l n="395">Si, moins ami du peuple, en ses doctes peintures</l>
						<l n="396">Il n’eût pas fait souvent grimacer ses figures,</l>
						<l n="397">Quitté, pour le bouffon, l’agréable et le fin,</l>
						<l n="398">Et sans honte à Térence allié Tabarin :</l>
						<l n="399">Dans ce sac ridicule où Scapin s’enveloppe</l>
						<l n="400">Je ne reconnais plus l’auteur du Misantrope &amp;c…</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="243" xml:id="p243"/>
					<lg>
						<l>Où de graves danseurs croiraient se faire affront</l>
						<l>Si la gaîté jamais leur déridait le front.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">C’est</hi> peu qu’en un ballet où les fautes
							fourmillent</l>
						<l>Des <hi rend="sc">Pas</hi> un peu brillans de loin en loin
							pétillent :</l>
						<l>Il faut que chaque chose y soit mise en son lieu ;</l>
						<l>Que le début, la fin, répondent au milieu ;</l>
						<l>Que, d’un art enchanteur, les pièces assorties</l>
						<l>N’y forment qu’un seul tout, de diverses parties.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Ne</hi> faites point agir vos acteurs au hasard,</l>
						<l>Un vieillard en jeune homme, un jeune homme en vieillard.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Pour</hi> ajouter, sans cesse, à votre répertoire,</l>
						<l>Étudiez la fable et connaissez l’histoire ;</l>
						<l>C’est par-là que <hi rend="sc">Noverre</hi> a charmé tout Paris,</l>
						<l>Et de son art peut-être eût remporté le prix,</l>
						<l>Si, moins ami du peuple, en ses vives peintures</l>
						<l>Il n’eût fait quelquefois grimacer ses figures,</l>
						<l>Quitté, pour le bouffon, l’agréable et le fin,</l>
						<l>Et fait d’un grand spectacle un théâtre forain :</l>
						<l>Dans ce ballet chinois, à burlesques grimaces<note n="14" place="end"
									><p>Ce ballet chinois, fait par M. Noverre, était original, et
									son ballet des Horaces, un fort beau ballet. Il n’a pas plus de
									tort d’avoir fait le premier, que Molière d’avoir fait les
									Fourberies de Scapin. Ce ballet n’eut aucun succès à Lyon, à ce
									que dit M. Noverre dans ses <hi rend="i">Lettres sur la
										Danse</hi>, lettre 6, page 93.</p></note></l>
						<l>Je ne reconnais plus l’auteur des trois Horaces.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="244" xml:id="p244"/>
					<p>Chant III, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_3_309-312">
						<l n="309"><hi rend="sc">Un</hi>poëme excellent, où tout marche et se suit,</l>
						<l n="310">N’est pas de ces travaux qu’un caprice produit :</l>
						<l n="311">Il veut du temps, des soins ; et ce pénible ouvrage</l>
						<l n="312">Jamais d’un écolier ne fut l’apprentissage. &amp;c.</l>
					</lg>
					<p>Chant IV, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_4_125-128">
						<l n="125"><hi rend="sc">Travaillez</hi> pour la gloire, et qu’un sordide
							gain</l>
						<l n="126">Ne soit jamais l’objet d’un illustre écrivain.</l>
						<l n="127">Je sais qu’un noble esprit peut, sans honte et sans crime,</l>
						<l n="128">Tirer de son travail un tribut légitime : &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_4_111-114">
						<l n="111">Fuyez sur-tout, fuyez, ces basses jalousies,</l>
						<l n="112">Des vulgaires esprits malignes frénésies.</l>
						<l n="113">Un sublime écrivain n’en peut être infecté ;</l>
						<l n="114">C’est un vice qui suit la médiocrité. &amp;c.</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="245" xml:id="p245"/>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Un</hi> ballet excellent, où tout marche et se suit,</l>
						<l>N’est pas de ces travaux qu’un caprice produit :</l>
						<l>Il veut du temps, des soins ; et ce pénible ouvrage</l>
						<l>Jamais d’un écolier ne fut l’apprentissage.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Travaillez</hi> pour l’honneur, sans dédaigner le
							gain :</l>
						<l>C’est ce que fait souvent plus d’un noble écrivain.</l>
						<l>Le talent, quel qu’il soit, peut sans honte et sans crime,</l>
						<l>Tirer de son travail un tribut légitime.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Voulez-vous</hi> dans le monde être chéri, fêté ?</l>
						<l>Artiste, aux bonnes mœurs, joignez l’aménité :</l>
						<l>Fuyez sur-tout, fuyez ces basses jalousies,</l>
						<l>Des vulgaires talens malignes frénésies.</l>
						<l>C’est un vice qui suit la médiocrité.</l>
						<l>Souffrez que des rivaux soient à votre côté.</l>
						<l>Sachez concilier amour-propre et justice.</l>
						<l>Laissez à tout danseur le droit d’entrer en lice.</l>
						<l>Les <hi rend="sc">Gardel</hi>, les <hi rend="sc">Vestris</hi>, se doivent
							leurs élans,</l>
						<l>Et l’émulation est l’âme des talens<note n="15" place="end"><p><hi
										rend="sc">Pierre Gardel</hi> et <hi rend="sc">Auguste
										Vestris</hi> sont à-peu-près du même âge ; ils ont étudié
									ensemble au théâtre, et débuté dans la même année. Le Pas de
									deux du troisième acte de l’opéra de <hi rend="i">Panurge</hi>,
									dans lequel ils joutèrent long-temps ensemble, les a
									singulièrement fortifiés.</p></note>.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Vous</hi> a-t-on confié le soin d’un jeune élève ?</l>
						<l>A l’air gauche ou commun n’accordez point de trêve ;</l>
					</lg>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="246" xml:id="p246"/>
					<p>Chant IV, vers</p>
					<lg xml:id="boileau_4_221-222">
						<l n="221"><hi rend="sc">Auteurs</hi>, pour les chanter redoublez vos
							transports :</l>
						<l n="222">Le sujet ne veut pas de vulgaires efforts. &amp;c.</l>
					</lg>
					<lg xml:id="boileau_4_225-236">
						<l n="225">Vous me verrez pourtant, dans ce champ glorieux,</l>
						<l n="226">Vous animer du moins de la voix et des yeux ;</l>
						<l n="227">Vous offrir ces leçons que ma Muse au Parnasse</l>
						<l n="228">Rapporta, jeune encor, du commerce d’Horace ;</l>
						<l n="229">Seconder votre ardeur, échauffer vos esprits,</l>
						<l n="230">Et vous montrer de loin la couronne et le prix.</l>
						<l n="231">Mais aussi pardonnez, si, plein de ce beau zèle,</l>
						<l n="232"><hi rend="i">De tous vos</hi>
							<hi rend="sc">Pas fameux</hi>, <hi rend="i">observateur fidèle</hi>,</l>
						<l n="233">Quelquefois du bon or je sépare le faux,</l>
						<l n="234">Et des auteurs grossiers j’attaque les défauts :</l>
						<l n="235">Censeur un peu fâcheux, mais pourtant nécessaire ;</l>
						<l n="236">Plus enclin à blâmer, que savant à bien faire.</l>
					</lg>
					<p rend="center"><hi rend="sc">fin du quatrième chant de l’art
						poétique</hi>.</p>
				</div2>
				<div2>
					<pb n="247" xml:id="p247"/>
					<lg>
						<l>De l’éducation la Danse est le vernis :</l>
						<l>C’est au maintien décent qu’on attache du prix<note n="16" place="end"
									><p>Il y a quarante ans, que Dorat écrivit les vers
									suivans :</p>
								<quote>
									<l>« Des élémens de l’art connaissez l’importance :</l>
									<l>Formez vos premiers pas sous un maître qui pense ;</l>
									<l>Vous avancerez plus avec moins de travaux :</l>
									<l>Il saura profiter même de vos défauts.</l>
									<l>C’est ainsi que Marcel, l’Albane de la Danse,</l>
									<l>Communiquait à tous la noblesse et l’aisance.</l>
									<l>Des mouvemens du corps il fixa l’unisson,</l>
									<l>Et dans un art frivole il admit la raison.</l>
									<l>La beauté qu’il formait venait-elle à paraître,</l>
									<l>Elle emportait le prix et décelait son maître,</l>
									<l>Telle brille une rose entre les autres fleurs :</l>
									<l>Il dotait la jeunesse en lui gagnant les cœurs ».</l>
								</quote>
								<bibl>La Danse, Chant 4 du poème de la Déclamation de <hi rend="sc"
										>Dorat</hi>.</bibl></note></l>
						<l>N’allez point de Marcel, outrant le caractère,</l>
						<l>D’un ton brusque et grossier, enseigner l’art de plaire<note n="17"
								place="end"><p><hi rend="sc">Marcel</hi> était fort dur, même
									malhonnête pour ses écoliers : cette singularité augmenta sa
									réputation. Il ne fit jamais d’écolier pour le théâtre. <hi
										rend="i">Voyez</hi> la note 16 du second
							Chant.</p></note>.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Et</hi> vous qui, du public, excitez les transports,</l>
						<l>Danseurs, pour nous charmer, redoublez vos efforts.</l>
						<l>Des <hi rend="i">graces</hi> et du <hi rend="i">goût</hi><note n="18"
								place="end"><p>« Sans le <hi rend="i">goût</hi>, même avec du
									talent, il ne faut rien entreprendre dans les arts. On fait
									presque tout avec cette partie délicate de l’esprit, et on ne
									fait rien sans elle. C’est un sentiment vif, prompt et sûr, qui
									met tout à sa place, et qui ne peut rien supporter dans le lieu
									où il ne doit pas être. Il ménage les contrastes, évite les
									contradictions, écarte les idées basses, dédaigne les petits
									détails, rejette les moyens frivoles ou gigantesques, n’adopte
									que les vues fines, les plans nobles, les idées justes.</p>
								<p>Le souverain qui sait bien choisir, pour imaginer, arranger et
									conduire une fête d’éclat, diminue quelquefois de moitié sa
									dépense, et double sa gloire ».</p>
								<p rend="right"><hi rend="sc">Cahusac</hi>,Traité historique de la
									Danse, ancienne et moderne, tome 2, p. 114.</p></note> une
							heureuse alliance</l>
						<l>Dans le rang des beaux arts peut maintenir la Danse.</l>
					</lg>
					<lg>
						<l><hi rend="sc">Tout</hi> près de mon automne, en cet art gracieux,</l>
						<l>J’ose vous animer de la voix et des yeux ;</l>
						<l>Agréez ces leçons que ma Muse, au théâtre,</l>
						<l>Me dicta, jeune encor, sur l’art que j’idolâtre<note n="19" place="end"
									><p>Les premiers vers que j’ai faits, étant fort jeune, étaient
									le commencement de cet ouvrage ; je l’abandonnai. Après plus de
									vingt-cinq ans, je le retrouvai par hasard ; il me prit envie de
									le finir, et le voilà.</p></note> ;</l>
						<l>Secondant votre ardeur, échauffant vos esprits,</l>
						<l>Je vous montre de loin la couronne et le prix.</l>
						<l>Mais aussi pardonnez, si, plein de ce beau zèle,</l>
						<l>De tous vos pas <hi rend="i">fameux</hi>, observateur fidèle,</l>
						<l>Quelquefois du bon or, je sépare le faux,</l>
						<l>Et des danseurs grossiers, j’attaque les défauts :</l>
						<l>Censeur un peu fâcheux, mais pourtant nécessaire ;</l>
						<l>Plus enclin à blâmer, que savant à bien faire.</l>
					</lg>
				</div2>
				<trailer><hi rend="sc">fin du quatrième et dernier chant</hi>.</trailer>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
