<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://obvil.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../../Teinte/opentei.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L’École de danse de Grünewald</title>
                <author key="Huret, Jules (1863-1915)"
                    ref="https://data.bnf.fr/fr/12515547/jules_huret/">Jules Huret</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Infoscribe</name>
                    <resp>saisie, TEI-XML</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Nolwenn Chevalier</name>
                    <resp>édition TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2019"/>
                <idno>http://obvil.sorbonne-universite.fr/corpus/danse/huret_ecole-grunewald_1908</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2019 Sorbonne Université, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CCBY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Jules Huret, « L’École de danse de Grünewald », in <hi rend="i">En
                        Allemagne</hi>, <pubPlace>Paris</pubPlace>,
                        <publisher>E. Fasquelle</publisher>, <date>1908</date>, p. 261-268. PDF :
                        <ref target="http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5682434f"
                    >Gallica</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1908"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapter">
                <pb n="261" xml:id="p261"/>
                <head>L’école de danse du Grünewald</head>
                <argument>
                    <p>Un foyer d’art inattendu. — L’École Isadora Duncan. — Disgrâce frappante du
                        ballet italien. — L’antiquité ressuscitée. — Tanagra. — Éducation des jeunes
                        danseuses. — La forêt, la gymnastique, l’hydrothérapie, la musique. — Pieds
                        nus et jambes nues. — L’Impératrice et les petites danseuses. — Il ne faut
                        pas que la danse meure.</p>
                </argument>
                <p>L’éternel ballet italien, insipide et disgracieux, continue à ennuyer les
                    Allemands, comme il ennuie toute l’Europe, car l’Amérique, l’Inde, les pays
                    musulmans et ceux d’Extrême-Orient ont, heureusement, d’autres danses ! Les
                    Américains ont même inventé une danse libre et vivante, qui détrônera un jour ou
                    l’autre le morne ballet, à moins que l’Allemagne ne prenne les devants…</p>
                <p>Car, à part sa propreté et ses nouvelles maisons, il est une chose que j’envie à
                    Berlin pour Paris : c’est l’École de danse du Grünewald.</p>
                <p>Qu’est-ce donc que cette école ?</p>
                <p>Je discutais un jour avec un illustre professeur allemand les raisons qui font
                    que la Prusse n’a pas, en somme, d’art.</p>
                <p>— La Prusse a créé le caporalisme, et les qualités <pb n="262" xml:id="p262"
                    />d’ordre et de discipline du Prussien vous l’ont permis, on peut même dire que
                    vous avez fait prospérer tout ce qui peut prospérer par le génie de
                    l’organisation, mais vous manquez et vous manquerez longtemps encore des
                    qualités qui font l’art et les artistes la fantaisie, le goût, la grâce et la
                    liberté.</p>
                <p>Il me répondit :</p>
                <p>— Quand une nation manque d’un produit nécessaire, elle l’importe. Nous
                    importerons des artiste. Vous nous prenez nos musiciens, vous imitez notre
                    musique, nous prendrons modèle sur vos sculpteurs et sur vos peintres, nous
                    imiterons vos couturières.</p>
                <p>« Nous avons déjà ce dont nulle part au monde vous ne trouverez l’équivalent ou
                    même l’approchant : l’École de danse d’Isadora Duncan. »</p>
                <p>Je ne connaissais pas cette danseuse. J’avais vu son nom sur des affiches
                    lorsqu’elle était venue à Paris, mais je m’étais refusé à l’aller voir
                    danser.</p>
                <p>On m’avait bien dit : ce qu’elle fait est curieux, ne ressemble à rien. Elle
                    danse sur du Schumann… Et je me figurais des sortes de tableaux vivants, ces
                    poses plastiques si horripilantes à voir. Et quand on me raconta l’enthousiasme
                    de Rodin, de Carrière, de Saint-Marceaux pour l’étrangère, je commençai à penser
                    que j’avais dû me tromper, et je me promis de ne pas laisser passer l’occasion
                    de voir Isadora Duncan.</p>
                <p>Et voilà que le hasard me fait un matin, à l’aube, rencontrer à la gare de
                    Silésie, une dame étrange enveloppée de voiles bruns aux plis gracieux, la tête
                    couverte d’un morceau de feutre ramené vers les oreilles par un voile. Elle
                    descendait du train de Francfort et cherchait une voiture. Je vis ses pieds <pb
                        n="263"/>nus dans des sandales à jour. La figure était celle d’une jolie
                    jeune femme aux traits distingués, au regard rêveur et doux. Je l’entendis
                    parler au Schutzmann, d’une voix frêle et caressante. Elle avait l’air d’une
                    jeune sœur de cette admirable miss Booth, qui fonda l’armée du Salut.</p>
                <p>Je le sus plus tard, c’était miss Isadora Duncan.</p>
                <p>Le lendemain les affiches annoncèrent ses représentations.</p>
                <p>J’y allai un soir, puis deux, puis trois. Du premier coup j’avais été pris : elle
                    m’avait révélé la beauté du mouvement. Je savais désormais, par elle, qu’un bras
                    levé, que des jambes remuant des plis de tunique, au rythme d’une belle musique,
                    qu’une main se tendant vers une fleur invisible, qu’un cou incliné, peuvent vous
                    paraître aussi beaux, vous émouvoir aussi profondément que la plus noble
                    symphonie. Deux heures s’écoulèrent, et mes yeux ne se fatiguaient pas de la
                    voir, ni mon esprit de suivre le sien à la recherche des beaux gestes et des
                    lignes pures.</p>
                <p>Je songeais, en la regardant, aux ballerines des Opéras. Grâce à elle, je
                    comprenais ce que veulent faire ces pauvres filles quand elles lèvent la jambe,
                    le pied, ou tendent les bras en corbeille. Oui, oui, c’est pour imiter les
                    bas-reliefs de la Grèce, c’est pour réjouir nos yeux par la grâce et la
                    souplesse de leurs gestes, qu’elles se donnent tout ce mal, qu’elles gigotent et
                    tournent comme des totons, qu’elles se dressent sur la pointe de leur orteil
                    comme des pantins de fil de fer, des automates bien articulés….. A cette heure
                    où, avec des gestes de panathénée, Isadora Duncan se meut, libre et forte,
                    gracieuse et variée, les jolies ballerines de Milan, de Paris, <pb n="264"
                        xml:id="p264"/>de Saint-Pétersbourg, de Berlin et de Londres me font l’effet
                    de moniteurs de l’École de gymnastique militaire de Joinville, s’exerçant en
                    robes de gaze, à devenir des almées ! A la fois bayadère et tanagréenne, tour à
                    tour vierge pudique et bacchante excitée, que danse-t-elle ? Où a-t-elle pris
                    ces pas, ces courses rapides, ces essors d’ange tombé qui s’efforce à remonter
                    au ciel dans une trajectoire eurythmique, ces balancements de fleur pensante ?
                    Quelle cinématique lui a enseigné de se mouvoir ainsi, de donner à tout son
                    corps simultanément les belles lignes des statues en marche, de ne jamais bouger
                    sans une élégance divine, de régler ses moindres déplacements selon une
                    insaisissable cadence ?</p>
                <p>C’est dans son simple génie que naquit ce miracle. Car elle a beau passer sa vie
                    à décomposer les gestes des statues grecques, des estampes japonaises, des
                    figures creusées dans les pylônes égyptiens, la seule imitation ne suffirait pas
                    à produire les milliers d’attitudes différentes qu’en une seule danse elle fait
                    vivre aux yeux ravis.</p>
                <ab type="ornament">***</ab>
                <p>Après avoir vu danser Isadora Duncan, j’allai visiter les musées de Berlin, et je
                    compris soudain ce que recèlent de vie gracieuse et noble les bas-reliefs de
                    l’antiquité. Ces jambes et ces bras de pierre, ces draperies immobiles, sont les
                    secondes admirablement fixées de beaux mouvements humains dont le secret était
                    mort pour nous.</p>
                <p>Ainsi, peu à peu, après Athènes, après Rome, l’art de la danse s’était perdu, ou
                    du moins, transmis de <pb n="265" xml:id="p265"/>travers, comme il arrive
                    toujours quand des choses délicates et achevées sont imitées par des barbares ou
                    des enfants.</p>
                <p>Aujourd’hui, qui le croirait ? ce sont les danses des statues grecques que nous
                    voyons sur toutes les scènes de l’Europe ! Elles veulent imiter les tanagras,
                    les filles d’opéra qui mettent leurs bras en cerceau au-dessus de leur tête,
                    lèvent leurs jambes comme des tiges d’acier et courent ainsi à rapides petits
                    pas de canard… Mais, par bonheur, c’est dans le même but que danse Isadora
                    Duncan. Elle seule a <hi rend="i">compris</hi> dans notre temps, comment
                    marchaient, comment couraient, comment portaient les guirlandes et les amphores
                    les filles de l’Hellade, et c’est cela, avec mille autres grâces, qu’elle
                    ressuscite au son des musiques de notre temps. C’est cela qu’elle veut faire
                    revivre pour la joie des hommes, pour la joie de l’art.</p>
                <p>Et voilà pourquoi elle a fondé de ses deniers avec une passion qui fait
                    maintenant le but de sa vie, une école où elle reçoit gratuitement, héberge,
                    habille, instruit, vingt jeunes enfants allemands, hollandais, russes, français,
                    scandinaves.</p>
                <p>Elle a loué en pleine forêt du Grünewald, à une demi-heure de Berlin, une grande
                    villa avec un jardin, a installé des dortoirs, des réfectoires, une salle de
                    danse et de gymnastique, une salle d’hydrothérapie, et chaque jour les enfants
                    font des exercices d’assouplissement, selon la méthode suédoise, apprennent à
                    courir, à marcher dans la pleine liberté de mouvement des enfants grecs, tels
                    qu’on les voit sur des bas-reliefs qui demeurent. Une musique accompagne leur
                    gymnastique dansante, car le but à atteindre, c’est que la future danseuse vive
                    les rythmes, <pb n="266" xml:id="p266"/>les sente et les interprète avec la même
                    facilité qu’elle respire.</p>
                <p>Toute la journée, mises à part les heures d’études et d’exercices, les enfants
                    jouent dans la forêt qui s’étend tout autour de l’école. Elles courent pieds
                    nus, dansent des rondes autour des grands arbres, tressent des guirlandes de
                    fleurs et en font des motifs d’exercices en chantant des airs rythmiques. Vêtues
                    d’une sorte de tunique à la grecque, courte et lâche, les jambes nues, les
                    cheveux libres sous un béret souple, ce sont vraiment de petits anges, car la
                    plupart sont jolies, angéliquement jolies. L’Impératrice en promenade les
                    aperçut un jour, fit arrêter sa voiture, les admira, s’informa. Mais quand elle
                    sut que c’étaient les élèves de la danseuse aux jambes nues, elle repartit sans
                    insister davantage.</p>
                <p>Je les ai vues danser, un soir, autour d’Isadora Duncan, habillées de bleu, de
                    blanc, de rose, et je crois que jamais spectacle humain ne m’a plus profondément
                    ému. La vue de la pureté, de l’innocence, de la candeur unies à la beauté et à
                    la grâce, procure aux vieux pécheurs une émotion que j’appellerai divine pour en
                    marquer la qualité rare et noble.</p>
                <p>Ces corps d’enfants souples et beaux, leurs longs cheveux bouclés et libres,
                    leurs petits bras s’agitant au rythme des jambes et des pieds nus, au son d’une
                    musique suave, la grâce merveilleuse du moindre de leurs gestes débarrassés de
                    cette sorte d’ankylose empruntée et maladroite que donnent chez nous aux petits
                    rats d’opéra les exercices mal compris, surtout leurs yeux, leurs doux yeux
                    candides et tendres d’enfants du Nord, me mirent dans un état d’exaltation pure
                    et religieuse que je ne connaissais pas. Comme <pb n="267" xml:id="p267"/>elles
                    sautaient très haut, ainsi que des balles, sur le tapis sombre, comme elles
                    étaient vêtues d’étoffes claires et voltigeantes, les petites filles me firent
                    exactement l’effet de petits anges ; je lus une infinie bonté dans leur infinie
                    douceur, et leur tendre sourire me rappela celui des images saintes qu’aima mon
                    enfance. La musique aidant, j’eus l’illusion d’une sorte de miracle religieux,
                    d’une Chandeleur improvisée ; je baignais dans la blancheur et l’immarcessible,
                    et mon émotion était d’une suavité inconnue.</p>
                <p>Je sus un grand gré à miss Isadora Duncan du bonheur que je lui devais doublement
                    dans cette soirée, et j’enviai pour la France la gloire de ressusciter un tel
                    art. Mais elle me dit :</p>
                <p>— C’est à Berlin, c’est en Allemagne que mon succès fut toujours le plus grand et
                    le plus constant. C’est à l’Allemagne que ma reconnaissance a voulu rendre ce
                    que je lui devais. Dans vingt-cinq ou trente ans, mes idées auront prévalu, mais
                    en attendant il faut lutter.</p>
                <p>Et cette petite créature énergique lutte avec une ardeur, une ténacité héroïques.
                    Elle a dépensé toute sa fortune pour édifier son école, et c’est avec le produit
                    de son labeur qu’elle subvient à son entretien. Déjà un comité de professeurs
                    éminents et de gens du monde s’est fondé pour l’aider à gérer son œuvre de
                    beauté, mais l’appui financier qu’il lui faudrait ne s’est pas encore trouvé.
                    Son école lui coûte 60,000 marks, et les souscriptions ne s’élèvent qu’à 2,000
                    marks.</p>
                <p>La résistance vient du côté des ballerines officielles et de leurs
                    « cavaliers ».</p>
                <p>Un jour ou l’autre, il faudra bien que l’État <pb n="268" xml:id="p268"/>prussien
                    apprenne l’existence de cette école d’esthétique sans pareille au monde, et
                    l’agglomère à son magnifique Conservatoire de Berlin. Ce jour-là, on ne pourra
                    plus dire que la Prusse ne fait pas d’artistes.</p>
                <p>Elle s’exténue à lutter, car elle est à peu près seule à avoir la foi, avec sa
                    sœur, miss Élisabeth Duncan, qui est, en fait, la directrice de l’École du
                    Grünewald. Intelligente et fine, adorant sa sœur comme une déesse, elle a
                    sacrifié sa vie à son adoration. Quand miss Isadora s’en va à travers l’Europe
                    chercher, en dansant, les capitaux nécessaires à alimenter l’école gratuite,
                    miss Élisabeth continue son œuvre.</p>
                <p>— Il ne faut pas que la danse meure, répète-t-elle avec une énergie
                    attendrie.</p>
                <p>Pourtant cette vie de sacrifice ne pourra pas durer toujours. Son rêve, c’est
                    qu’un congrès de sculpteurs et de musiciens s’émeuve à l’idée de voir sombrer
                    son idée et décide de la faire vivre. Souhaitons ardemment qu’il se réalise<note
                        n="1" place="bottom">J’apprends que miss Duncan, actuellement en tournée en
                        Amérique où son succès est prodigieux, n’est pas décidée à continuer son
                        École du Grünewald, et qu’elle songerait à la faire émigrer en France, à
                        Paris. Ce serait tant mieux pour nous, mais tant pis pour
                    Berlin !</note>.</p>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
