<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="http://oeuvres.github.io/Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La littérature renversée, ou l’art de faire des pièces de théâtre sans
                    paroles [graphie originale]</title>
                <author key="Nougaret, Pierre-Jean-Baptiste (1742-1823)">Pierre-Jean-Baptiste
                    Nougaret</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>OBVIL</edition>
                <respStmt>
                    <name>Eric Thiébaud</name>
                    <resp>Stylage sémantique</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <name>Wordpro</name>
                    <resp>Numérisation et encodage TEI</resp>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
                <date when="2017"/>
                <idno type="xml"
                    >http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/danse/nougaret_litterature-renversee_1775_orig.xml</idno>
                <idno type="html"
                    >http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/danse/nougaret_litterature-renversee_1775_orig.html</idno>
                <idno type="txt"
                    >http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/danse/nougaret_litterature-renversee_1775_orig.txt</idno>
                <idno type="epub"
                    >http://obvil.paris-sorbonne.fr/corpus/danse/nougaret_litterature-renversee_1775_orig.epub</idno>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
                        <p>Copyright © 2017 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire
                            d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé
                            OBVIL).</p>
                        <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété
                            intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition
                            de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les
                            termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas
                            d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND
                            3.0 FR) ».</p>
                        <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou
                            publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom
                            de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
                        <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté
                            scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
                        <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette
                            ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions
                            extérieures, la diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est
                            pas souhaitable.</p>
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl><author>Pierre-Jean-Baptiste Nougaret</author>, <title>La Littérature
                        renversée, ou l’Art de faire des pièces de théâtre sans paroles ; ouvrage
                        utile aux poètes dramatiques de nos jours. Avec un Traité du geste,
                        contenant la manière de représenter les pièces de théâtre à l’aide des bras
                        et des jambes, pour la commodité des acteurs qui ont une mauvaise
                        prononciation ; et offrant en outre une excellente méthode aux gens mariés,
                        pour se quereller dans leur ménage, sans faire de bruit : suivi de l’Art de
                        se louer soi-même, d’après les principes de M. Lin**</title>,
                        <pubPlace>Berne, Paris</pubPlace>, <publisher>chez les débitants de
                        brochures nouvelles</publisher>, <date>1775</date>, XV-64 p. ; in-8. Source
                    : <ref target="https://books.google.fr/books?id=NYqIf90YKUwC">Google
                        Livres</ref>.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date when="1775"/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="fre">fre</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="epigraph" xml:id="epigraphe">
                <pb n="iv"/>
                <head>[ÉPIGRAPHE.]</head>
                <quote>
                    <p rend="i">L’Auteur qui choisit avec soin le Paradoxe, &amp; qui le défend
                        avec intrépidité, tirera de ce talent de grands avantages pour sa fortune
                        &amp; sa réputation.</p>
                    <bibl>Théorie du Paradoxe, pag. 188.</bibl>
                </quote>
            </div>
            <div type="dedication" xml:id="dedicace">
                <head>A MONSIEUR DE VOLTAIRE.</head>
                <salute rend="left"><pb n="v"/><hi rend="sc">Monsieur,</hi></salute>
                <p><hi rend="i">Ce n’est point à la grandeur ni aux richesses, que je dedie le fruit
                        de mes veilles, quoique ce soit l’usage. Je ne remplirai point cette Epître
                        de louanges outrées</hi> ; je ne vous donnerai point de l’encensoir par le
                    nez, <hi rend="i">comme c’est encore l’usage. Non, <hi rend="sc">Monsieur</hi>,
                        c’est au vrai mérite que j’offre mon Ouvrage, quoique ce soit très-peu la
                        coutume. En un mot, c’est à M. <hi rend="sc">de Voltaire</hi> que je fais
                        hommage de mes premières productions ; &amp; c’est tout dire. Votre nom seul
                        vaut un éloge, en dépit des mirmidons qui ôsent se mesurer avec le colosse
                        de la Littérature.</hi></p>
                <pb n="vj"/>
                <p><hi rend="i">Je m’arrête &amp; vous renvoie à la Lettre que je vous écris pour
                        votre instruction, &amp; qui suit immédiatement ma <hi rend="sc"
                            >Pantomime</hi>. Je vous exhorte d’y jetter les yeux, si vous desirez
                        d’apprendre encore de nouvelles choses.</hi></p>
                <p><hi rend="i">Je suis avec l’admiration que vous inspirez à tous ceux qui savent
                        plus que leur A.B.C.</hi></p>
                <salute rend="left">MONSIEUR,</salute>
                <signed>Votre très-humble &amp; très-obéissant Serviteur,<lb/> D**, grand Sauteur du
                    sieur <hi rend="sc">Nicolet</hi>.</signed>
            </div>
            <div type="preface" xml:id="avertissement">
                <head>AVERTISSEMENT <hi rend="i">DU LIBRAIRE.</hi></head>
                <p><pb n="vij"/>Les Auteurs Dramatiques font paraître depuis assez long-temps des
                    Tragédies, des Comédies, des Opéras sérieux, &amp; sur-tout des Opéras bouffons,
                    ou Comédies-mêlées-d’ariettes. Il faut varier la Scène &amp; donner au Public
                    des <hi rend="sc">Pantomimes</hi> : voilà ce qui s’appelle du neuf, du nouveau !
                    Que mes Confrères impriment les productions des cerveaux poétiques de notre
                    tems ; ils ne débiteront que des Ouvrages cent fois rebattus. Moi, qui me pique
                    de me distinguer, je ne veux mettre au jour que des <hi rend="sc"
                        >Pantomimes</hi>.</p>
            </div>
            <div type="contents" xml:id="table">
                <head>TABLE.</head>
                <list>
                    <item><pb n="viij"/><hi rend="i">Epître dédicatoire à M. de Voltaire</hi>, pag.
                        v</item>
                    <item><hi rend="i">Avertissement du Libraire,</hi> vij</item>
                    <item><hi rend="i">Discours préliminaire, Préface, Avis au Lecteur ou tout ce
                            qu’on voudra,</hi> ix</item>
                    <item><hi rend="i">Les Ressources, ou le Tableau du Monde, Pantomime,</hi>
                        i</item>
                    <item><hi rend="i">Lettre d’un Grand-Sauteur à M. de Voltaire, sur les
                            Pantomimes,</hi> 17</item>
                    <item><hi rend="i">Post-Face, Post-Scriptum</hi>, ou <hi rend="i">Réflexions sur
                            l’incertitude des Jugemens en matière de Littérature,</hi> 38</item>
                    <item><hi rend="i">Traité du Geste, &amp;c.</hi> 49</item>
                    <item><hi rend="i">L’Art de se louer soi-même,</hi> 61</item>
                    <item>Par-tout où l’on trouvera <hi rend="i">Poste-face</hi>, lisez <hi rend="i"
                            >Post-face</hi>. Au reste, le Grand-Sauteur ignore comment ce mot doit
                        être écrit.</item>
                </list>
            </div>
            <div type="preface" xml:id="discours-preliminaire">
                <pb n="ix"/>
                <head>DISCOURS PRÉLIMINAIRE,<lb/><hi rend="i">PRÉFACE,</hi><lb/>AVIS AU
                        LECTEUR,<lb/><hi rend="i">OU TOUT CE QU’ON
                        VOUDRA</hi><note place="bottom">Redoutables Censeurs, foudre de la
                        Littérature, trêve, trêve un moment à vos critiques. Lisez avec attention,
                        &amp; vous verrez ce que vous n’avez point encore vu ; un Auteur qui se loue
                        par humilité. <hi rend="i">Note du grand-Sauteur.</hi></note>.</head>
                <p>Il n’est point aisé de devenir Auteur. Malgré le grand nombre de gens qui
                    s’avisent d’écrire, les bons Ouvrages sont très-rares. La moindre production
                    coûte des soins &amp; des peines infinies. Croirait-on qu’il faut plus d’un jour
                    avant d’accoucher d’un Opéra-bouffon, ou d’une Comédie-mêlée-d’ariettes ?</p>
                <p>Mais ce n’est pas seulement la difficulté ou le manque de génie, qui doit arrêter
                    les Poètes modernes. Des raisons plus pressantes, des embarras plus <pb n="x"
                    />fâcheux, doivent les engager à renoncer à la carrière pénible &amp; brillante
                    d’hommes de Lettres, à cette montagne stérile, où croissent à peine quelques
                    lauriers, &amp; sur laquelle un Dieu misérable éblouït une troupe d’infortunés,
                    qu’il repaît de vent &amp; de fumée. Après avoir pâli, séché sur un Ouvrage, on
                    fait quelquefois en vain la courbette à un Libraire ; il desire avoir <hi
                        rend="i">gratis</hi> les manuscrits qu’on lui présente, ou du moins pour
                    très-peu de chose ; il vous dupe, s’enrichit, &amp; l’Auteur meurt de faim : <hi
                        rend="i">meurt de faim</hi>, façon de parler hyperbolique, qui approche
                    pourtant de la vérité.</p>
                <p>Si c’est un Drame qu’enfante un cerveau poétique, nouvelles peines, nouvelles
                    tracasseries, &amp; nouveaux chagrins cuisans. Les Comédiens font les grands
                    Seigneurs, reçoivent orgueilleusement un jeune Auteur qui n’est pas protégé, ou
                    qui n’a pas <hi rend="i">l’honneur</hi> d’être de leurs amis, &amp; refusent
                    presque tout, dans la crainte de se tromper : ils encouragent <pb n="xj"
                    />rarement l’aurore du talent. Ces Messieurs ne pensent pas comme le Public,
                    &amp; devraient bien avoir pour les Auteurs l’indulgence qu’ils desirent qu’on
                    ait pour eux-mêmes. Mais s’ils s’arrogent des droits tout-à-fait impertinens, ce
                    n’est point leur faute ; qu’on s’en prenne à ceux qui pourraient mettre un frein
                    à leur orgueil, &amp; qui les laissent tranquillement former un Aréopage aussi
                    indécent que ridicule.</p>
                <p>On prétend, il est vrai, que la Jurisdiction des <hi rend="i"
                        >Sénats-comiques</hi> va bientôt être supprimée pour toujours. Si ce projet
                    s’effectue, les Poètes dramatiques seront encouragés, &amp; l’on fera
                    disparaître un abus tout-à-fait criant. Je demande qui l’on doit considérer le
                    plus, ou de celui qui compose une Pièce de théâtre, ou de ceux qui l’apprenent
                    par cœur ? Je me doute de la réponse, &amp; je dis qu’il est donc absurde qu’un
                    Auteur ne puisse faire jouer ses Drames, sans avoir humblement sollicité
                    l’agrément des Comédiens. <pb n="xij"/>C’est à-peu-près comme si le compère de
                    Polichinel était obligé de demander la permission de ses marionnettes, lorsqu’il
                    veut les faire mouvoir ...... Mais ce n’est point à un grand-Sauteur à se mêler
                    des affaires d’Etat.</p>
                <p>Loin d’être effrayé par les revers &amp; les difficultés qu’éprouvent mes
                    Confrères en littérature, j’ai résolu de me montrer au grand jour. Quel dommage
                    qu’un génie tel que le mien ait été si long-temps ignoré ! L’Europe apprendra
                    qu’elle a un grand homme de plus à admirer : mon esprit sublime fort enfin de
                    l’obscurité, il va paraître avec éclat. Le soleil, en se montrant sur l’horizon,
                    efface par sa vive lumière, tous les objets les plus brillans : je vais aussi
                    faire fondre, dissoudre, éclipser tous <hi rend="i">les infiniment petits</hi>,
                    à qui la manie d’écrire met la plume à la main. Le croira-t-on ? j’ai eu le
                    bonheur de concevoir l’idée des Ouvrages que je mets au jours, en faisant le
                    saut de carpe &amp; celui du tremplin.</p>
                <pb n="xiij"/>
                <p>Que les Comédiens refusent chaque semaine trois Tragédies, une Comédie, &amp; une
                    douzaine d’Opéra-bouffons, ou Comédies-mêlées-d’ariettes ; cela m’est égal :
                    qu’ils soient fiers, trop délicats, rébarbatifs ; peu m’importe. En dépit d’eux,
                    le Public va me connaître. Grace au sieur <hi rend="sc">Nicolet</hi>, je suis
                    certain de briller sur la Scène. Qu’ils tremblent, je me propose de consacrer
                    mes veilles au Théâtre fameux des Boulevards ; oui, je vais le gratifier de
                    plusieurs <hi rend="sc">Pantomimes</hi> excellentes, sublimes, merveilleuses :
                    j’en jure par le <hi rend="i">Parnasse</hi>, aussi respecté des Poètes que le
                        <hi rend="i">Styx</hi> était redoutable aux Dieux de la Mythologie ; ou
                    plutôt j’en jure par le <hi rend="i">Repoussoir</hi>, machine qui sert à nous
                    élever quand nous saisons nos sauts-périlleux : ce serment-là est terrible dans
                    la bouche d’un grand-Sauteur.</p>
                <p>Que deviendront les Comédiens, si j’amène la mode des Drames où l’on ne parle
                    point ! Ce ferait leur jouer un <pb n="xiv"/>assez mauvais tour, &amp; rendre
                    service au Public .... Exécutons un aussi noble dessein ; qu’ils apprenent à
                    être moins farouches &amp; plus faciles ; qu’ils fachent que maintenant le plus
                    petit <hi rend="i">mirmidon</hi> peut s’illustrer, &amp; que la souquenille
                    &amp; le manteau-court peuvent cacher un grand-homme.</p>
                <p>Que l’univers aura d’obligations au sieur <hi rend="sc">Nicolet</hi> ! Il m’ouvre
                    la barrière du théâtre, qu’il n’est guères aisé de franchir la première fois.
                    Hélas ! peut-être que sans lui je languirais encore dans l’obscurité ; on
                    ignorerait l’existence d’un génie qui doit être célèbre à jamais. Que mon
                    amour-propre soit délicieusement chatouillé ! Je grossirai les Dictionnaires des
                    Auteurs vivans : que j’aurai de plaisir à voir mon nom moulé dans un Livre où
                    l’on ne met sans doute que celui des gens illustres !</p>
                <p>Je suis faché que la modestie m’empêche d’en dire davantage. Le Lecteur devinera
                    tout ce que je n’ôse lui révéler, <pb n="xv"/>&amp; sera contraint d’avouer
                    qu’il existe enfin un Auteur modeste.</p>
            </div>
        <div type="chapter" xml:id="ressources">
                <pb n="15"/>
                <head>LES RESSOURCES,<lb/><hi rend="i">OU</hi> LE TABLEAU DU MONDE,<lb/><hi
                        rend="i">PANTOMIME.</hi></head>
                <div type="set" xml:id="personnages">
                    <head>PERSONNAGES<hi rend="sc"> <hi rend="i">de la
                        Pantomime.</hi></hi></head>
                    <pb n="14"/>
                    <castList>
                        <castItem>LE SULTAN.</castItem>
                        <castItem>ARLEQUIN.</castItem>
                        <castItem>LA MAITRESSE d’Arlequin.</castItem>
                        <castItem>Premier MAGICIEN.</castItem>
                        <castItem>Second MAGICIEN.</castItem>
                        <castItem>PAILLASSE.</castItem>
                        <castItem>Une PARVENUE.</castItem>
                        <castItem>Gens d’Affaires.</castItem>
                        <castItem>Troupe de Joueurs.</castItem>
                        <castItem>Plusieurs petits Génies.</castItem>
                        <castItem>Troupe de Démons.</castItem>
                        <castItem>Foule de Peuple.</castItem>
                    </castList>
                    <p rend="i">La Scène est dans la Turquie Européenne.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-01">
                    <head>SCENE PREMIERE.</head>
                    <p rend="i">Le Théâtre représente un Palais magnifique.</p>
                    <p>Arlequin vient avec sa Maitresse ; il l’assure de son amour ; il lui fait
                        entendre ensuite que le Sultan est fort embarrassé, qu’il est sans argent,
                        sans ressource : ils s’en moquent.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-02">
                    <head><hi rend="i">SCENE II.</hi></head>
                    <p>La Maitresse d’Arlequin se retire à l’aspect du Sultan, qui fait les
                        démonstrations du <pb n="2"/>plus affreux désespoir. Il embrasse Arlequin,
                        &amp; lui prodigue les marques d’une vive amitié : celui-ci feint de le
                        plaindre quand le Sultan le regarde, &amp; rit à l’écart. Lazzis
                        d’Arlequin.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-03">
                    <head><hi rend="i">SCENE III.</hi></head>
                    <p>Les Créanciers du Sultan viennent en foule ; ils sont mis grottesquement. Le
                        Sultan les caresse d’abord ; mais comme ils se montrent inexorables, il les
                        chasse : Arlequin les suit, sous prétexte de les appaiser.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-04">
                    <head><hi rend="i">SCENE IV.</hi></head>
                    <p>Le Sultan, désespéré, reste seul. Une Musique agréable se sait entendre. Un
                        Magicien descend du Ciel, dans un char. Le Sultan, épouvanté, se jette la
                        face contre terre.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-05">
                    <head><hi rend="i">SCENE V.</hi></head>
                    <p>Le Magicien sait signe au Sultan de se relever, &amp; lui sait entendre qu’il
                        vient lui donner du secours. On apporte par son ordre <pb n="3"/>trois
                        grands coffres, qu’il assure devoir bientôt se remplir d’argent. Le Sultan,
                        au comble de la joie, fait sonner de la trompette, pour appeller le
                        Peuple.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-06">
                    <head><hi rend="i">SCENE VI.</hi></head>
                    <p>Foule de Peuple de tout âge &amp; de toute condition. On entend une Musique
                        éclatante. Plusieurs petits Génies descendent sur des nuages dorés, chargés
                        de faisceaux d’échasses. Ils les posent au milieu du Théâtre, &amp;
                        remontent dans leurs nuages. Le Magicien fait signe au Peuple qu’on ne peut
                        avoir des échasses qu’avec de l’argent. Marques de désespoir de la part de
                        ceux qui sont pauvres. Paillasse ne peut en acheter qu’une seule. Scène
                        plaisante de ceux qui, par orgueil, en prennent plus qu’il ne leur en faut
                        pour marcher. On voit de jolies femmes en faire présent à leurs amans.
                        Quelques-unes en vendent en cachette, sans que le Sultan s’en apperçoive.
                        L’argent est mis dans les coffres. Le Magicien remonte au Ciel.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-07">
                    <pb n="4"/>
                    <head><hi rend="i">SCENE VII.</hi></head>
                    <p>Arlequin paraît avec un autre Magicien ; il lui fait entendre
                        qu’il voudrait avoir l’argent qui est dans les coffres. Le Magicien fait des
                        conjurations, &amp; sort avec Arlequin, en lui faisant signe qu’il ne
                        tardera point à posséder les trésors qu’il envie.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-08">
                    <head><hi rend="i">SCENE VIII.</hi></head>
                    <p>Le Sultan, enchanté, ouvre les coffres pour considérer ses richesses ; il
                        n’en sort qu’une épaisse fumée. Le Sultan se livre de nouveau au désespoir,
                        &amp; sort en adressant des vœux au Ciel.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-09">
                    <head><hi rend="i">SCENE IX.</hi></head>
                    <p rend="i">Le Théâtre change &amp; représente une rue.</p>
                    <p>Paillasse, monté sur son échasse, fait beaucoup de lazzis ; mais, comme pour
                        l’avoir, il a donné tout son argent, il fait entendre qu’il meurt de faim.
                        Un Pauvre vient lui demander l’aumône. Paillasse exprime sa misère, <pb
                            n="5"/>Le Mendiant lui propose de se défaire de son échasse. Mais
                        Paillasse, attaché à cette marque d’honneur, rejette avec dédain la
                        proposition. Cependant, craignant de mourir tout-à-fait de faim, il consent,
                        après bien des signes d’irrésolution, à en vendre la moitié. Ils se
                        retirent, chacun d’un côté différent.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-10">
                    <head><hi rend="i">SCENE X.</hi></head>
                    <p rend="i">Le Théâtre représente un jardin agréable.</p>
                    <p>Arlequin danse avec ses amis, leurs maitresses &amp; la sienne, dont il est
                        de plus-en-plus enchanté. Sa tendre amie, lorsqu’il ne s’en apperçoit pas,
                        écoute avec plaisir un autre soupirant, le recherche, minaude &amp; lui
                        sourit. On sert un repas splendide. Tous s’enivrent. On propose de jouer :
                        Arlequin perd tout son argent, &amp; s’en va, désespéré, rebuté par sa
                        maitresse, qui le voit sans le sol. Tous les Acteurs de la scène sortent
                        après lui, en se moquant du pauvre Arlequin.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-11">
                    <head><hi rend="i">SCENE XI.</hi></head>
                    <p rend="i"><pb n="6"/>Le Théâtre change, &amp; représente une Salle des
                            appartemens du Sultan.</p>
                    <p>Des Courtisans, qui se promènent dans la salle, font entendre que le Sultan,
                        accablé de douleur, est tombé malade : les uns s’en affligent, les autres
                        s’en réjouïssent.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-12">
                    <head><hi rend="i">SCENE XII.</hi></head>
                    <p>On apporte le Sultan sur un lit ; il se plaint du sort, &amp; veut
                        mourir.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-13">
                    <head><hi rend="i">SCENE XIII.</hi></head>
                    <p>La muraille de la Salle s’entrouvre avec fracas. Le premier Magicien paraît,
                        &amp; touche le lit, qui se change en un Trône superbe. Il fait entendre au
                        Sultan, qu’il va réparer ses pertes. Les faux Courtisans, épouvantés,
                        prennent la fuite.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-14">
                    <pb n="7"/>
                    <head><hi rend="i">SCENE XIV.</hi></head>
                    <p>De petits Génies sortent de dessous quatre tables, qui sont
                        changées en cornes d’abondance. Ils en tirent des robes de toutes couleurs,
                        &amp; sur-tout beaucoup de noires. Les petits Génies entrent ensuite dans
                        les cornes d’abondance, &amp; disparaissent. On sonne de la trompette.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-15">
                    <head><hi rend="i">SCENE XV.</hi></head>
                    <p>Le Peuple accourt ; une partie a des échasses, &amp; l’autre n’en a point. On
                        vend les robes : plusieurs de ceux qui ont des échasses en achettent ; les
                        autres qui ont employé toute leur fortune au premier achat, ne peuvent en
                        avoir : sujet de chagrin pour eux. Grand nombre de ceux qui n’ont point
                        d’échasses font emplette de robes. Les autres, toujours pauvres, restent
                        dans leur premier état. Pendant cette Scène, plusieurs femmes charmantes
                        distribuent de ces robes à la dérobée. Paillasse se jette aux genoux du
                        Sultan, pour en obtenir une. Le Sultan inexorable la lui refuse
                        constamment ; mais il trouve le moyen d’en <pb n="8"/>excroquer une de
                        plusieurs couleurs. On lui rend hommage. Marques singulières de sa gloire
                        &amp; de son amour-propre. L’argent se met de nouveau dans les coffres. Le
                        Magicien disparaît.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-16">
                    <head><hi rend="i">SCENE XVI.</hi></head>
                    <p>Arlequin &amp; le second Magicien entrent par le fond du Théâtre. Le Sultan
                        continue de faire des amitiés à Arlequin, qui, feignant d’en être touché,
                        conjure encore le Magicien, son ami, de lui procurer les trésors renfermés
                        dans les coffres. Le Magicien qu’il implore fait de nouvelles conjurations,
                        &amp; sort avec Arlequin &amp; tout le peuple.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-17">
                    <head><hi rend="i">SCENE XVII.</hi></head>
                    <p>Le Sultan, entouré de ses fidèles Courtisans, veut voir ses richesses. Les
                        coffres s’ouvrent ; il s’en élève des tourbillons de flammes : un bruit
                        affreux se fait entendre. Le Palais semble être tout en feu. Le Parquet
                        s’entr’ouvre.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-18">
                    <pb n="9"/>
                    <head><hi rend="i">SCENE XVIII.</hi></head>
                    <p>Plusieurs Démons sortent des entrailles de la terre, armés de
                        fourches &amp; de flambeaux. Ils font des grimaces ; des gestes effrayans
                        &amp; des sauts périlleux. La peur s’empare de tout le monde. Le Sultan
                        &amp; toute sa Cour s’échappent, pénétrés de frayeur. Les Démons redoublent
                        leurs sauts, s’abandonnent à la joie, se jettent enfin dans les coffres,
                        &amp; tout disparaît.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-19">
                    <head><hi rend="i">SCENE XIX.</hi></head>
                    <p rend="i">Le Théâtre représente une Salle richement ornée, éclairée
                            par des lustres &amp; des girandoles.</p>
                    <p>On voit Arlequin avec beaucoup de monde : sa Maitresse le dédaigne
                        toujours.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-20">
                    <head><hi rend="i">SCENE XX.</hi></head>
                    <p>Les Démons rapportent les coffres. Arlequin distribue une partie de l’argent.
                        Sa Maitresse le recherche alors ; enchanté, il lui prodigue <pb n="10"/>ses
                        richesses. On joue. Devenu plus défiant par la première épreuve qu’il a
                        faite, Arlequin s’apperçoit que quelques-uns des Joueurs le filoutent : il
                        en jette un par la fenêtre. Les autres Escrocs prennent le parti de celui
                        qui vient d’être puni par Arlequin. Combat entre les amis du mort &amp; ceux
                        d’Arlequin. Plusieurs sont tués de part &amp; d’autre. Les Vainqueurs
                        chargent les morts sur leurs épaules, &amp; sortent.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-21">
                    <head><hi rend="i">SCENE XXI.</hi></head>
                    <p rend="i">Le Théâtre représente une Campagne arrosée d’une
                            rivière.</p>
                    <p>Arlequin &amp; ses amis jettent dans la rivière les corps de ceux qu’ils ont
                        tués.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-22">
                    <head><hi rend="i">SCENE XXII.</hi></head>
                    <p rend="i">Le Théâtre représente l’Appartement du Sultan,</p>
                    <p>Plusieurs Courtisans vêtus de noir &amp; en longs manteaux, font entendre que
                        le Sultan est mort de douleur.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-23">
                    <head><hi rend="i">SCENE XXIII.</hi></head>
                    <p rend="i"><pb n="11"/>Le Théâtre représente une grande Place, au
                            milieu de laquelle est un bûcher.</p>
                    <p>Pompe funèbre du Sultan : son corps est mis sur le bûcher.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-24">
                    <head><hi rend="i">SCENE XXIV.</hi></head>
                    <p>Arlequin &amp; le second Magicien paraissent sur un char traîné par quatre
                        éléphans. L’un &amp; l’autre insultent à la mémoire du Sultan. On met le feu
                        au bûcher.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-25">
                    <head><hi rend="i">SCENE XXV.</hi></head>
                    <p>Le jour s’obscurcit ; un bruit affreux &amp; une musique délicieuse se font
                        entendre alternativement ; la foudre tombe par éclats ; les éclairs semblent
                        embrâser le Théâtre. Paillasse exprime sa frayeur par des Lazzis plaisans.
                        Arlequin &amp; le Magicien sont culbutés &amp; engloutis dans les flammes,
                        qui s’élevent de plusieurs abymes, ouverts tout-à-coup. Le <pb n="12"/>char
                        se change en un Trône brillant, sur lequel se montre le premier Magicien ;
                        les quatre éléphans sont métamorphosés en Esprits aériens ; le feu du bûcher
                        s’éteint, &amp; à sa place paraît une Gloire éclatante de lumière, au milieu
                        de laquelle est le Sultan ressuscité, qui prie son puissant Protecteur de le
                        secourir. Le Magicien fait un signe, &amp; ils sont tous enlevés dans les
                        airs.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-26">
                    <head><hi rend="i">SCENE XXVI.</hi></head>
                    <p rend="i">Le Théâtre représente une Salle du Palais du Sultan.
                            (Tout le Peuple est rassemblé).</p>
                    <p>Le Magicien fait sortir de dessous le Théâtre un mortier d’une énorme
                        grandeur, &amp; fait entendre que, pour de l’argent, on entrera dans le
                        mortier, &amp;, qu’après y avoir été pilé par les Esprits aériens, on en
                        sortira plus beau, plus aimable qu’on ne l’était auparavant. Le Peuple se
                        présente en foule pour essayer la métamorphose : mais très-peu sont reçus,
                        parce qu’il ne s’en trouve guère qui aient de quoi payer. Ceux qui entrent
                        dans le mortier, en sortent, après quelques coups de pilon, vêtus avec la
                        dernière élégance. <pb n="13"/>On les voit se promener, en s’examinant d’un
                        œil satisfait. Des femmes font entrer dans le mortier quelques-uns de leurs
                        amis : un d’eux, qu’on a pilé, apperçoit dans la foule une jeune Paysane
                        très-jolie ; il offre une somme, afin qu’elle éprouve aussi l’heureux
                        expédient ; &amp; bientôt on la voit paraître vêtue en Duchesse. Un laquais,
                        un porteur d’eau, un décroteur se présentent ensuite : au moyen de
                        quelqu’argent qu’ils donnent, on leur permet de se métamorphoser. On les
                        voit sortir en Gens d’affaires ; c’est-à-dire, avec une large figure, &amp;
                        des habits richement ridicules.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-27">
                    <head><hi rend="i">SCENE XXVII.</hi></head>
                    <p>Paillasse saute avec adresse dans le mortier : il en sort habillé
                        grottesquement. Lazzis de Paillasse pour marquer son étonnement, mêlé
                        d’orgueil.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-28">
                    <pb n="14"/>
                    <head><hi rend="i">SCENE XXVIII.</hi></head>
                    <p>Le Magicien, qui se doute que cette dernière ressource n’a pas
                        rempli les coffres du Sultan, fait entendre qu’il est des gens riches, qu’on
                        peut mettre à contribution : il les fait appeller.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-29">
                    <head><hi rend="i">SCENE XXIX.</hi></head>
                    <p>Les gens qu’a désigné le Magicien arrivent en corps. Il leur demande une
                        somme considérable. Ils résistent, mais cèdent bien-tôt aux menaces qu’on
                        leur fait. Ils vuident leurs poches, se dégraissent de tout ce qui leur
                        donnait un embonpoint prodigieux, &amp; paraissent diminués de moitié.
                        Celui-là, qui avait les bras &amp; les jambes prodigieusement enflés,
                        devient semblable à un squelette ; celui-ci, dont le ventre hydropique était
                        d’une grosseur énorme, diminue à vue d’œil, &amp; se rapétisse tellement,
                        qu’il est méconnaissable, &amp;c. &amp;c. &amp;c. Le Magicien fait signe à
                        tous les gens <hi rend="i">dégraissés, désenflés, débouffis</hi>, de sortir
                        au plutôt. Mais s’appercevant qu’ils menacent <pb n="15"/>le Peuple, il
                        frappe la terre de sa baguette, elle s’entr’ouvre &amp; les engloutit au
                        bruit des fanfares, qui se font tout-à-coup entendre.</p>
                </div>
                <div type="scene" xml:id="scene-30">
                    <head><hi rend="i">SCENE DERNIERE.</hi></head>
                    <p>Le Palais du Sultan devient plus riche &amp; plus brillant. Des guirlandes de
                        fleurs sont suspendues de tous côtés. On découvre dans le lointain des
                        jardins illuminés &amp; décorés des mains de l’Art &amp; de la Nature. Le
                        Peuple vient exprimer au Sultan sa joie &amp; sa reconnaissance. Le Magicien
                        l’assure qu’il doit compter maintenant sur un bonheur inaltérable. Le Peuple
                        célèbre sa félicité. On forme un ballet, composé des différens états de la
                        vie, &amp; qui présente le tableau du Monde. Le Magicien est enlevé dans un
                        globe de lumière, &amp; fait connaître qu’il est un puissant Génie, par tout
                        l’éclat qui l’environne : mais il fait entendre en même temps, qu’il n’a
                        paru céder au Magicien, que pour donner plus d’éclat à son triomphe, &amp;
                        plus d’expérience au Sultan. Il laisse après lui une nouvelle clarté.
                        L’alégresse redouble. Le Sultan <pb n="16"/>n’a plus rien à desirer. Le
                        Peuple se livre aux douces impressions qu’il éprouve ; &amp; tout le monde
                        se retire au bruit d’une musique vive, qui exprime tour-à-tour les horreurs
                        de la guerre, &amp; les charmes de la paix.</p>
                    <trailer><hi rend="i">Fin de la Pantomime.</hi></trailer>
                </div>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="lettre-grand-sauteur">
                <pb n="17"/>
                <head>LETTRE<lb/><hi rend="i">D’UN GRAND SAUTEUR</hi><lb/>A M. DE VOLTAIRE,<lb/><hi
                        rend="i">SUR LES PANTOMIMES</hi><note type="star" place="bottom">Mettons le
                        Public dans ma confidence. Cette Lettre est une espèce de Parodie de
                        certaine Lettre qu’on trouve à la fin de la Tragédie intitulée : <hi
                            rend="i">le Comte de Warwick</hi>. J’ai eu soin de marquer avec des
                        guillemets les passages qui en sont tirés, &amp; de mettre en caractères
                        italiques, ceux qui développent souvent les pensées que son Auteur ne fait
                        qu’indiquer. J’avertirai aussi fidèlement si je m’avise d’extraire des
                        morceaux de quelques autres Ouvrages. <hi rend="i">Note du grand
                            Sauteur</hi>.</note>.</head>
                <salute rend="left"><hi rend="sc">Monsieur,</hi></salute>
                <p>Bien des gens s’imaginent qu’on ne peut être grand Auteur qu’à Paris ; vous êtes
                    la preuve du contraire. Le génie est par-tout le même. Le fameux Bayle composait
                    à la Haie <pb n="18"/>son Dictionnaire immortel ; &amp; vous, Monsieur, du bas
                    de la montagne où vous êtes confiné, vous inondez l’Europe d’écrits célèbres,
                    assaisonnés du sel de la fine plaisanterie, &amp; d’une critique quelquefois
                    trop mordante, dans lesquels l’impie, l’athée, le dévot, peuvent contenter leur
                    goût.</p>
                <p><quote>« Je prends la liberté de vous consacrer cet essai de ma
                        jeunesse ».</quote> Il vous annoncera les talens que l’âge va développer en
                    moi. Vous connaîtrez que je dois vous égaler un jour. Les réflexions sensées
                    dont j’accompagne cette Epître, ne pourront manquer de vous convaincre que j’ai
                    beaucoup lu, beaucoup pensé, que je possède les règles d’un art dégradé de nos
                    jours ; &amp; que tous ceux qui ôsent courir la même carrière que j’entreprends
                    de franchir, ne sont que des <hi rend="i">mirmidons</hi>.</p>
                <p>Vous possédez trop de sciences, votre génie est trop vaste, pour qu’il me soit
                    permis de douter que vous ne puissiez enfanter des <hi rend="sc"><hi rend="i"
                            >Pantomimes</hi></hi>. Oui, Monsieur, après le catalogue <pb n="19"/>de
                    vos talens divers ; lorsqu’on nombrera vos qualités de Poète, d’Historien, de
                    Géometre, de Physicien, de Romancier, de Fabuliste, d’Auteur dramatique en tout
                    genre, &amp;c. &amp;c. on ajoutera, &amp; Faiseur de <hi rend="sc"><hi rend="i"
                            >Pantomimes</hi></hi> : ce sera terminer magnifiquement votre éloge.</p>
                <p>Je ne puis vous dissimuler ma surprise ; je suis étonné que vous n’en ayez point
                    encore produit quelques-unes. Ma surprise est redoublée par la vive persuasion
                    où je suis que vous avez tous les talens nécessaires pour devenir un grand
                    compositeur de <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi> ; seul honneur
                    qui manque à votre gloire littéraire, &amp; seul capable de satisfaire cette
                    vaste ambition, qui vous porte à écrire tant d’ouvrages si différens les uns des
                    autres.</p>
                <p>Hâtez-vous, Monsieur, de mettre la main à la plume. Craignez d’avoir trop de
                    rivaux dans la nouvelle carrière que je vous presse de parcourir. Les Tragédies
                    modernes commencent à ressembler à des <hi rend="sc"><hi rend="i"
                            >Pantomimes</hi></hi>. Je me contenterai de vous citer <hi rend="i"
                        >Hypermnestre, Zelmire, la veuve du Malabar, Timoleon, Gaston &amp; Bayard,
                        &amp;c. &amp;c.</hi></p>
                <p>Notre Scène comique va bientôt aussi ne peindre que par des gestes les ridicules
                    des <pb n="20"/>hommes. Rappellez-vous, s’il est possible, <hi rend="i">le
                        Philosophe sans le savoir, Eugénie, l’Orpheline léguée, le Père de Famille,
                        &amp;c. &amp;c.</hi> Faites encore attention, que la plupart des Drames <hi
                        rend="i">du jour</hi> sont décharnés, stériles, &amp; ne contiennent que des
                    mots. Ne voyez-vous pas-là les commencemens de la <hi rend="sc"><hi rend="i"
                            >Pantomime</hi></hi> ? Que le Théâtre français éprouve encore un peu de
                    décadence, &amp; l’on cessera tout-à-fait d’y parler. Les progrès de l’esprit
                    humain seront alors à leur comble. J’ai pensé mettre ici une phrase pompeuse ;
                    je l’aurais fait, si je ne savais que le style épistolaire doit être simple
                    &amp; sans ornement.</p>
                <p>Que les Sé**, les Lemi**, les du Bel**, les de Ros** gagneraient, si l’usage dont
                    je parle était adopté de leur vivant !</p>
                <p>Mais pourquoi ne le serait-il pas, si les représentations théâtrales continuent
                    d’avoir des admirateurs ? C’est le plus souvent la situation d’un Personnage qui
                    nous affecte, &amp; non ses discours. Que le silence est quelquefois éloquent !
                    Oui, s’il est prouvé que les gestes suffisent pour faire entendre ce qui se
                    passe dans notre âme, la parole est inutile dans les drames ; &amp; il est clair
                    qu’on doit l’en bannir un jour, puisqu’on commence même à n’y mettre <pb n="21"
                    />que de petites phrases, qu’on prend pour un dialogue vif &amp; coupé.</p>
                <p>Que M. de Voltaire ne craigne donc pas de composer des <hi rend="sc"><hi rend="i"
                            >Pantomimes</hi></hi>, &amp; qu’il lise attentivement les grandes
                    vérités dont je vais lui faire part.</p>
                <p>Je suis très-sûr que vous excellez en tout, que je ne suis auprès de vous qu’un
                    petit Ecolier ; cependant je vais vous parler en Maître. Vous rirez de ma
                    folie ; n’importe : mon orgueil m’éblouït &amp; me console. Je commence.
                    Admirez, Monsieur, combien la lecture est utile, &amp; soyez émerveillé de la
                    profondeur de mon esprit.</p>
                <p>Il est probable que la <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi> est de la
                    plus haute antiquité. Avant d’introduire la parole dans les Drames, on aura
                    commencé par les gestes tout simplement. Nous ne voyons point ce qu’elle était
                    dans la Grèce ; mais nous savons qu’elle florissait à Rome, sous les premiers
                    Empereurs. Aurait-elle été portée tout d’un coup au point de la perfection ?
                    Elle doit avoir éprouvé le sort des connaissances humaines, qui ne se forment
                    que par degrés.</p>
                <p>Mais ce qui achève de prouver combien elle est ancienne, &amp; qu’elle donna même
                    naissance aux Poèmes dramatiques en récit, c’est qu’on <pb n="22"/>a toujours
                    dit qu’une Pièce de Théâtre avait des <hi rend="i">Spectateurs</hi>, &amp; non
                    des <hi rend="i">Auditeurs</hi> : preuve sans réplique que le discours est
                    étranger dans les Drames, &amp; qu’ils devraient n’être qu’en action. Par quelle
                    vicissitude la plupart d’entr’eux ont-ils dégénérés jusqu’à devenir
                    méconnaissables !</p>
                <p><quote>« Il n’est que trop vrai que la <hi rend="sc"><hi rend="i"
                            >Pantomime</hi></hi> est depuis long-temps dans ses jours de
                        décadence ».</quote> Les Grecs &amp; les Romains en firent un spectacle
                    sublime. Ces Nations ont perdu leur grandeur ; leur antique vertu s’est énervée,
                    &amp; la <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi> est tombée chez eux.
                    Elle ne s’est point relevée parmi les Peuples modernes Les Français, au lieu de
                    la rétablir dans son premier état, l’ont encore abaissée davantage. Ils croient,
                    sans doute, que c’est un genre méprisable, fait pour amuser un seul instant. On
                    oublie qu’elle pourrait peindre les vices, les ridicules des hommes, ainsi que
                    la Comédie. On compose des <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi> qui
                    ne signifient rien, <quote>« &amp; dont tout le mérite est réservé pour
                        l’Actrice ou pour le Décorateur : aussi ne reste-t-il rien des ouvrages de
                        cette espèce, quand la toile est tombée »</quote>.</p>
                <p>Il faut être juste quand on est honnête-homme, <pb n="23"/>&amp; je ne veux point
                    que ma nouvelle qualité d’Auteur me fasse perdre les sentimens estimables qui
                    m’ont toujours distingué. J’avouerai donc que quelques <hi rend="i">Pantomimes
                        de l’Ambigu Comique</hi> surpassent toutes celles qu’on a données en Europe,
                    depuis la décadence de cet Art charmant chez les Romains. Avez-vous entendu
                    parler, Monsieur, du joli Spectacle du sieur Audinot ? Il est composé de petits
                    Acteurs, qui font ombrage à la grandeur de leurs rivaux : c’est vous en donner
                    une idée. Il est fâcheux que les Pièces de ce Théâtre ne soient pas toutes sans
                    paroles, &amp; que le Public ne sente pas assez le mérite des Drames où l’Acteur
                    n’a rien à dire.</p>
                <p>Après avoir justement loué <hi rend="i">la Belle au bois dormant, le Braconnier,
                        &amp;c.</hi> il me sera permis de faire une mention honorable d’une <hi
                        rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>, que nous représentons depuis si
                    long-temps sur le Théâtre du sieur Nicolet : les Amateurs conçoivent sans peine
                    qu’il s’agit ici <hi rend="i">de l’Enlèvement d’Europe</hi>. Ah ! Monsieur, que
                    je vous plains de ne l’avoir jamais vue ! Tous les Elémens y jouent un rôle ; on
                    y voit en action les Dieux &amp; Paillasse, Junon &amp; Arlequin.</p>
                <p>Depuis quelque temps on commence à sentir <pb n="24"/>à l’Opéra le mérite des <hi
                        rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi>. A chaque Drame nouveau, on
                    tâche, bien ou mal, d’en insérer quelques-unes. Mais que ce goût peu réfléchi, y
                    fait souvent tomber dans d’étranges bévues ! On m’a dit que dernièrement, pour
                    prouver à un jeune homme combien il est doux d’aimer, on lui montre la tendre
                    Ariane, que Thésée abandonne sur un rivage inconnu. Tout cela prouve qu’on est
                    encore loin d’avoir approfondi le genre des Scènes muettes.</p>
                <p><quote>« On se donne bien de garde, lorsqu’on va à la représentation d’une <hi
                            rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>, de demander les personnages
                        font-ils les gestes qu’ils doivent faire »</quote> ? Le Sujet est-il
                    entendu ? Exprime-t-il une action de la vie ? Reconnaîtra t-on les vices de la
                    Société ? Ces bagatelles étoient reçues chez les Grecs &amp; chez les Romains.
                    Le bon vieux temps n’est plus, <quote>« &amp; l’on dit tout haut qu’une <hi
                            rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi> du siècle d’Alexandre ou de
                        César, donnée aujourd’hui pour la première fois, seroit à peine
                        regardée ».</quote></p>
                <p><quote>« C’est au milieu de tels discours &amp; de tels préjugés, que j’ai ôsé
                        concevoir &amp; exécuter une <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>
                        <hi rend="i">admirable</hi> »</quote>, dans le vrai goût des Anciens, où
                    l’on ne peut rien trouver <pb n="25"/>à reprendre. Que j’ai lieu de me
                    glorifier ! Je suis le seul personnage érudit, sensé digne d’estime, qui existe
                    actuellement, Voltaire seul excepté.</p>
                <p><quote>« J’ai pensé »</quote> que les événemens multipliés, que les changemens de
                    décorations, ne pouvoient que satisfaire les yeux &amp; l’esprit, <quote>« sans
                        émouvoir la sensibilité de l’âme »</quote> ; que pour faire de véritables
                        <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi>, il falloit choisir une
                    action théâtrale, joindre les choses aux gestes ; que la <hi rend="sc"><hi
                            rend="i">Pantomime</hi></hi> n’était pas le talent <quote>« de faire
                        agir des hommes sur la Scène »</quote>, &amp; d’imaginer des changemens
                    singuliers ; mais d’avoir quelqu’objet en vue, quelque ridicule à relever. Je le
                    dis, parce que j’en suis sûr, &amp; que personne ne le sait ; répandre de
                    l’intérêt dans une <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>, l’orner
                    d’intrigue, d’actions, la rendre un tableau mouvant de la folie des hommes,
                        <quote>« c’est le caractère distinctif des grands Maîtres, <hi rend="i"
                            >c’est le mien</hi> »</quote>.</p>
                <p><quote>« Le mérite n’est pas bien grand d’arranger une action vraisemblable ;
                        mais créer des êtres à qui l’on donne des passions qu’il saut peindre,
                        répandre dans les <hi rend="i">gestes</hi> qu’on leur prête, cet intérêt
                        soutenu, cette chaleur qui donne à l’illusion l’air de la vérité, trouver,
                        saisir ces sentimens qui s’échappent de l’âme, que <pb n="26"/>les <hi
                            rend="i">gestes</hi> expriment, &amp; que l’homme médiocre ne rencontre
                        jamais : voilà le talent rare &amp; supérieur, voilà le génie »</quote> !
                        (<hi rend="i">Vous voyez bien, Monsieur, que c’est de mes talens dont je
                        fais l’éloge.</hi>)</p>
                <p>Que l’éloquence est une belle chose ! C’est le présent le plus cher de la
                    Nature : mais tout le monde n’en est pas doué. Plus d’un Auteur ne devrait
                    composer que des <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi>. Vous avez fait
                    un tort considérable au genre que je célèbre, que j’enseigne, &amp; dans lequel
                    je brille. On est quelquefois si charmé d’entendre parler les Héros de vos
                    Tragédies, ils disent souvent des vérités si sublimes, &amp; tiennent des
                    discours si mâles ; votre style est si beau, si harmonieux, qu’on oublie le
                    plaisir d’aller voir des gens qui se font entendre sans parler, qui découvrent
                    par leurs gestes les passions qui les agitent. Vous avez donc détruit une partie
                    de la gloire des <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi>. C’est à moi de
                    leur rendre l’éclat qu’elles ont perdu, jusqu’à ce que vous en preniez la peine
                    vous-même. Je commence par placer dans celle-ci des coups de Maître, qui
                    m’immortaliseront.</p>
                <p><quote>« J’ai cherché la clarté dans le <hi rend="i">geste</hi>, la simplicité
                        dans la marche. J’ai déployé sur la <pb n="27"/>Scène l’ame rusée &amp;
                        fourbe d’Arlequin, le comique &amp; le burlesque de Paillasse, &amp; j’ai
                        cru qu’avec cet avantage je serais bien malheureux, si j’avais besoin de ces
                        ornemens si superflus, &amp; que l’on croit si nécessaires. Ma jeunesse,
                        &amp; <hi rend="i">une grande connaissance du vrai beau</hi>, qui, pour
                        n’être plus suivi, n’est pourtant pas oublié, me feront accueillir <hi
                            rend="i">avec transport, ou</hi> avec cette indulgence qui récompense
                        les efforts, &amp; encourage les dispositions. Il serait à souhaiter que mes
                        succès engageassent <hi rend="i">le petit nombre de</hi> ceux qui se
                        disputent aujourd’hui la Scène <hi rend="i">Pantomimique</hi>, à rentrer
                        dans l’ancienne route, qui probablement est la plus sûre, &amp; dans
                        laquelle, sans doute, ils <hi rend="i">n’iraient pas si</hi> loin que
                        moi ».</quote>
                    <quote>« Vous ne serez point surpris, Monsieur, quand vous aurez lu cette <hi
                            rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>, que plusieurs personnes se
                        soient plaintes de n’y pas trouver de ces <hi rend="i">situations</hi> à
                        retenir »</quote>, ou de ces <hi rend="i">coups de théâtre</hi>, si fréquens
                    sur la Scène moderne. <quote>« Je crois bien que vous m’en saurez bon gré ;
                        quant à ces personnes dont je vous parle, je suis bien fâché de ne pouvoir
                        les satisfaire ; mais je leur répondrai, &amp; vous appuierez mon avis, sans
                        doute, que pour bien exceller dans l’Art Pantomimique, <pb n="28"/>il faut
                        mettre la chose pour le mot, &amp; rien de plus ; que des <hi rend="i"
                            >gestes</hi> de situation profondément sentis, valent cent fois mieux
                        que des <hi rend="i">gestes</hi> faits par l’esprit, pour refroidir l’ame ;
                        qu’enfin il faut préférer le <hi rend="i">geste</hi> qui fait vivre un
                        ouvrage, à celui qui sait briller l’Acteur »</quote> : soit dit en passant,
                    ceci peut encore servir de règle pour les Théâtres, où la parole est en usage ;
                    car je ne prétends pas moins qu’à la gloire d’éclairer mon siècle .... &amp; la
                    postérité.</p>
                <p><quote>« Combien de gens ignorent le mérite des <hi rend="sc"><hi rend="i"
                                >Pantomimes</hi></hi> »</quote> ! Vives &amp; saillantes, sans
                    froideur &amp; sans lieux communs, remplies de situations rapides qui parlent
                    aux yeux, &amp; mettent à l’instant le Spectateur au fait, elles sont l’ouvrage
                    d’hommes de goût, qui sentent, qui réfléchissent. Jugez par-là si je suis
                    estimable !</p>
                <p>Je dirai plus : <quote>« quand une <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>
                        est touchante »</quote>, qu’elle est le tableau d’une action de la vie,
                    qu’elle jette du ridicule sur nos défauts ; en un mot, qu’elle est excellente
                    comme la mienne, elle vaut un Drame ; <quote>« je la préfere <hi rend="i"
                            >même</hi> aux <hi rend="i">meilleures Pièces de
                    Théâtre</hi> »</quote>.</p>
                <p>On doit dans une <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi> représenter des
                    choses ; elle doit être une véritable Comédie, ou une véritable Tragédie, avec
                        <pb n="29"/>cette différence, que dans les unes on exprime ses pensées à
                    l’aide du discours, &amp; que dans l’autre on les peint par des gestes. Enfin,
                    celui qui pourra m’imiter, qui mettra du saillant, du neuf, dans ses <hi
                        rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi>, est sûr de jouïr d’une
                    réputation immortelle. C’est un genre trop méprisé, qu’il est facile de retirer
                    de la poussière, qui peut couvrir de gloire, &amp; qui peut s’illustrer à jamais
                    sous les mains d’un grand Maître.</p>
                <p>Je vous ferai observer, Monsieur, qu’il est beaucoup plus en vogue chez les
                    Anglais, que parmi nous<note type="star" place="bottom"><p>On appelle <hi
                                rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi> sur le Théâtre de <hi
                                rend="i">Covent-Garden</hi>, &amp; de <hi rend="i">Drury-Lane</hi> ;
                            ce qui n’est, à proprement parler, que des <hi rend="i">mascarades</hi>,
                            sans action liée, &amp; qui n’ont qu’un sens allégorique : par exemple,
                            on a représenté de nos jours <hi rend="i">la France</hi>, sous la figure
                            d’un Petit-Maître ; l’<hi rend="i">Angleterre</hi> sous la forme d’une
                            Reine majestueuse, &amp;c.</p>
                        <p>Les Anglais ont à Londres un Théâtre, nommé <hi rend="i"
                                >Saddlen’swells</hi>, qui n’est destiné qu’aux <hi rend="i"
                                >Pantomimes</hi> à machines. <hi rend="i">Note du grand
                                Sauteur.</hi></p></note>. Ce Peuple sage &amp; <hi rend="i"
                        >réfléchisseur</hi> a senti les beautés dont il est susceptible. Telle <hi
                        rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>, représentée à Londres, coûte
                    quelquefois jusqu’à cent mille écus de frais. Le célèbre M. <hi rend="i"
                        >Garrik</hi>, cet Acteur excellent, qu’on peut, je crois, comparer à nos <hi
                        rend="i">Lekin</hi>, malgré l’enthousiasme de tout Paris ; cet Acteur si <pb
                        n="30"/>admirable &amp; si naturel, doit au seul genre que je préconise la
                    meilleure partie de sa fortune. Les <hi rend="sc"><hi rend="i"
                        >Pantomimes</hi></hi> tiennent souvent lieu à Londres des petites Pièces
                    qu’il est d’usage de jouer après les Drames en cinq actes ; &amp; c’est sur le
                    Théâtre où se sont immortalisés les <hi rend="i">Shakespear</hi>, les <hi
                        rend="i">Dryden</hi>, les <hi rend="i">Congrève</hi>, qu’on les représente :
                    preuve que les <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi> vont remplacer en
                    Angleterre les Poèmes récités, avant que les Français aient eu le courage de se
                    distinguer entiérement par une aussi heureuse innovation.</p>
                <p>Mais nos voisins des bords de la Tamise n’ont fait qu’approcher du but. Dans
                    leurs <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi>, ils sacrifient tout aux
                    décorations, aux machines. Ils sont encore loin d’y mettre l’action, le jeu
                    nécessaires, &amp; cette peinture des mœurs, sans laquelle un Ouvrage est dénué
                    de sel &amp; d’agrément.</p>
                <p><quote>« J’ajouterai qu’il serait bien injuste &amp; bien cruel, que ceux qui ont
                        des principes contraires se crussent en droit d’être mes ennemis. Je saisis
                        cette occasion de me plaindre à vous publiquement <hi rend="i">d’une foule
                            de gens qui ont la faiblesse d’esprit de me croire un homme
                            ordinaire</hi> »</quote>, <hi rend="i">&amp; qui ôsent me disputer les
                        lauriers dont mon front est couvert</hi>. Voilà quel est l’aveuglement &amp;
                    la malice du siècle. Dès qu’on écrit, <pb n="31"/>on s’attire des envieux ; des
                    critiques outrés &amp; de mauvais plaisans vous turlupinent, vous déchirent. On
                    maltraite, on insulte, on vilipende, on épigrammatise l’Auteur <quote>« que l’on
                        n’a jamais vu. Quoi ! faudra-t-il toujours dire aux hommes : Ne haïssez
                        jamais celui qui ne vous est pas connu, &amp; que peut-être vous auriez
                        aimé » ?</quote></p>
                <p>En dépit de ces Censeurs sévères, je ne me trouve pas moins un habile homme.
                        <quote>« Les désagrémens attachés aux arts de l’esprit, n’affaibliront point
                        l’amour que j’ai pour eux, &amp; qui est né avec moi »</quote>. Il est rare
                    que nos talens soient appréciés par nos contemporains ; mais <hi rend="i">un
                        temps viendra</hi>, comme on l’a dit en grec dans certaine épigraphe, tirée
                    d’Homère ; <hi rend="i">un temps viendra</hi> que le Public se fera un devoir de
                    m’applaudir. Si je vis alors, <quote>« la reconnaissance me donnera de nouvelles
                        forces, &amp; <hi rend="i">achevera de développer mes talens</hi>. Ceux pour
                        qui <hi rend="i">le vrai beau</hi> est un plaisir utile &amp; réel, seront
                            <hi rend="i">enthousiasmés de mon mérite</hi>, &amp; leur âme <hi
                            rend="i">en extase</hi> me saura gré d’avoir fait des <hi rend="sc"><hi
                                rend="i">Pantomimes</hi></hi> »</quote>. Donc je dois m’attendre de
                    parvenir à la dernière postérité. Mon âme, <quote>« vous le voyez, Monsieur,
                        s’épanche devant vous avec liberté. Je suis toutes ses
                        impressions ».</quote></p>
                <p><pb n="32"/>Je vous avertis, Monsieur, qu’il est de votre honneur de trouver admirable la <hi
                        rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi> que je vous envoie. Depuis six
                    mois, je cours tout Paris, afin de la lire de cercle en cercle, de société en
                    société. Elle m’a valu au moins deux cents soupers délicieux. Je vous dirai même
                    tout bas, avec la modestie qui me caractérise, que toutes les personnes qui
                    l’ont entendue, en ont été ravies. Les endroits pathétiques ont arraché des
                    larmes, &amp; les situations plaisantes ont fait éclater de rire, non-seulement
                    parce qu’ils le méritaient, mais encore parce qu’il est d’usage de rire ou de
                    pleurer, lorsqu’un Auteur a la complaisance de nous communiquer ses
                    productions : on monte sa sensibilité selon le genre de l’ouvrage qu’on nous
                    récite.</p>
                <p>Apprenez aussi, Monsieur (sans pourtant que je cesse d’être modeste), apprenez
                    qu’un Amateur de <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi> a été si charmé
                    de la mienne, sur une simple lecture, qu’il a eu la générosité de me faire un
                    présent considérable.</p>
                <p>Encore quelques réflexions avant que je termine ma Lettre.</p>
                <p>Ne soyez pas surpris, Monsieur, si j’ai voulu raisonner sur l’art des <hi
                        rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi>. La manie de paraître
                    Philosophe, &amp; de discuter <pb n="33"/>toutes sortes de matières, commence à
                    nous gagner. On a disserté sur le genre, sur les difficultés de
                        l’Opéra-bouffon<note place="bottom">Peut-être veut-on parler ici de quelques
                        Préfaces de MM. Quétaut &amp; Sedaine. <hi rend="i">Note de
                        l’Editeur.</hi></note>. L’on fera surement bientôt un <hi rend="i"
                        >in-folio</hi> de réflexions sur la manière d’écrire les ariettes. Un pareil
                    Livre aurait la vogue ; il nous serait aussi utile que les régles de la Comédie
                    &amp; de la Tragédie, dont on ne se soucie plus<note place="bottom">Les Auteurs
                        sont aussi Prophètes que l’inintelligible Nostradamus. Ce Livre tant vanté a
                        paru en effet sous le titre de l’<hi rend="i">Art du Théâtre</hi>, &amp;c.
                        (Paris, <hi rend="sc">Cailleau</hi>). Il n’a pas eu tout le succès qu’on lui
                        prédit ici. Ce qui n’a point empêché certain Auteur de prendre la licence de
                        le piller entièrement, de le réduire en une petite brochure d’environ 100
                        pages, &amp; de l’intituler : <hi rend="i">Essai sur la Comédie
                        Lyrique</hi>. (<hi rend="i">Autre note de l’Editeur</hi>).</note>.</p>
                <p>Je ne vous ai point entretenu de bagatelles ; le sujet que j’ai traité dans cette
                    Lettre est très-grave. <hi rend="i">Un temps viendra</hi> (pour me servir encore
                    de l’Epigraphe grecque) <hi rend="i">un temps viendra</hi> que les Français
                    chériront à la fureur les <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi>. Le
                    goût qu’ils ont pour les singuliers Drames dont je vous ai parlé plus haut,
                    &amp; sur-tout pour l’Opera-bouffon, annonce la décadence des Lettres, ainsi
                    qu’un grand amour du futile, qui, s’il croît toujours, <pb n="34"/>nous fera
                    dédaigner le sublime, retourner aux magots de la Chine, aux collets empesés, aux
                    Pantins, à la bonhommie de nos premiers pères, &amp; par la suite aux <hi
                        rend="sc"><hi rend="i">Pantomimes</hi></hi> ; car l’ordre étant une fois
                    renversé dans la Littérature, ne pourra se rétablir qu’avec le secours du genre
                    pantomimique.</p>
                <p>J’en reviens toujours à la <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>, comme
                    l’Avocat Patelin à ses moutons. Afin de vous démontrer tout-à-fait les beautés
                    qui en résultent, j’ai grande envie de comparer les meilleurs endroits des
                    Poètes dramatiques à quelques situations frappantes de ma <hi rend="sc"><hi
                            rend="i">Pantomime</hi></hi>. Mais je n’ai déjà que trop passé les
                    bornes d’une Lettre. Il me suffira de citer deux ou trois Tragédies, dans
                    lesquelles un geste, un regard, font le plus grand effet.</p>
                <p>Sans fatiguer ma mémoire par de longues recherches, je vous rappellerai cette
                    Scène de <hi rend="i">Zaïre</hi>, où, pour toute réponse aux discours du Sultan,
                    cette Beauté malheureuse se contente de verser des larmes, ce qui ramène son
                    amant, lequel s’écrie hors de lui-même :</p>
                <quote>
                    <l>Zaïre, vous pleurez !</l>
                </quote>
                <p>Dans un autre endroit de la même Pièce, le Sultan, à son tour, fait une vraie <hi
                        rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>. Sans prononcer un seul mot, il
                    jette <pb n="35"/>un coup d’œil d’indignation sur Zaïre, qui lui dit, toute
                    éperdue :</p>
                <quote>
                    <lg>
                        <l>Quels regards effrayans vous me lancez ! hélas !</l>
                        <l>Vous doutez de mon cœur.</l>
                    </lg>
                </quote>
                <p>Passons maintenant à une autre Pièce. Comme les Spectateurs sont violemment
                    agités, lorsque <hi rend="i">Warvick</hi> s’arrête tout-à-coup dans ce fameux
                    monologue :</p>
                <quote>
                    <lg>
                        <l>Voilà donc où sa faute &amp; le fort l’ont réduit.</l>
                        <l>De son ingratitude il voit enfin le fruit.</l>
                        <l>Il l’a trop mérité. Marchons .... Warwik, arrête.</l>
                    </lg>
                </quote>
                <p>On voit qu’alors il se passe un nouveau combat dans son âme.</p>
                <p>Mais quelle situation déchirante, lorsque <hi rend="i">Timoléon</hi>, après avoir
                    dit :</p>
                <quote>
                    <l>Il faut donc suivre, ô ciel ! l’arrêt de ton courroux ;</l>
                </quote>
                <p>sans rien ajouter davantage, <quote>« étend la main vers les Conjurés, &amp; de
                        l’autre s’enveloppe de son manteau<note place="bottom">Voyez la dernière
                            Scène d’une Tragédie intitulée : <hi rend="i">Timoléon</hi>. (<hi
                                rend="i">Note du grand Sauteur</hi>).</note>. »</quote></p>
                <p>Que ce silence &amp; ce geste sont expressifs ! Les Spectateurs émus, agités, en
                    concluent que le grand <hi rend="i">Timoléon</hi>, par un effort plus
                    qu’héroïque, étouffe dans son âme les sentimens <pb n="36"/>de la nature,
                    n’écoute que l’amour de la Patrie, &amp; se décide à faire poignarder son
                    frère : les paroles sont inutiles pour exprimer tant de choses sublimes.</p>
                <p>Après vous avoir prouvé l’excellence du genre pantomimique, &amp; le mérite dont
                    j’ai le bonheur d’être doué. Je vais vous faire voir que je possède encore
                    toutes les vertus morales. Oui, Monsieur, mon caractère &amp; ma personne sont
                    aussi estimables que mes talens : mais c’est de mes vertus dont il s’agit ici.
                        <quote>« Il y a long-temps que l’Envie s’est apperçue qu’il valait mieux
                        calomnier l’homme que l’Ouvrage, parce que l’Ouvrage est sous les yeux du
                        Lecteur, &amp; que l’homme n’y est pas. Mais s’il peut se dire à lui-même
                        qu’il n’a jamais été ni faux ni injuste ; qu’il n’a jamais eu cette
                        bassesse, si commune, de déprécier tout haut ce qu’il admirait tout bas ;
                        s’il se représente que la franchise qui peut lui nuire est du moins un
                        meilleur caractère que la politique lâche qui pourrait le servir ; s’il est
                        bien sûr de n’avoir jamais eu à rougir devant des amis vertueux, ni sur-tout
                        devant lui-même ; il se consolera du malheur d’être jugé par la foule qui ne
                        le connaît pas. Enfin, attiré vers l’étude des Lettres par une sensibilité
                        naturelle, qui seule peut donner du <pb n="37"/>prix à ses Ouvrages ;
                        content de remplir ses momens par un travail qui plaise à son âme ; tandis
                        que ses ennemis s’agiteront pour lui nuire, il vivra dans le repos<note
                            place="bottom">Après la Tragédie intitulée <hi rend="i">Timoleon</hi>,
                            voyez <hi rend="i">réflexions utiles</hi>.... utiles, selon l’Auteur.
                                <hi rend="i">Note du grand Sauteur.</hi></note>. »</quote></p>
                <p><quote>« Ces réflexions, qu’il fallait faire une fois »</quote>, (quelle en est
                    la nécessité, me demandera-t-on peut-être, sans que je juge à propos de
                    répondre) <quote>« ces réflexions, <hi rend="i">dis-je</hi>, qu’il fallait faire
                        une fois, n’éclaireront point le préjugé, &amp; n’adouciront point la
                        haîne ; on ne l’a pas espéré : mais aux yeux des hommes sages &amp;
                        désintéressés, qui y reconnaîtront le caractère qui les a dictées, elles
                        serviront de réponse à l’injustice &amp; à la calomnie<note place="bottom"
                            >Ce discours si modeste est encore extrait des <hi rend="i">Réflexions
                                utiles</hi>. (<hi rend="i">Nouvelle note du grand
                            Sauteur</hi>).</note> ».</quote></p>
                <p>Vous voyez que j’ai quitté insensiblement la plaisanterie. Je fuis charmé de
                    trouver l’occasion de vous assurer sérieusement que personne n’admire plus que
                    moi votre génie, votre érudition, &amp; ne se dit avec plus de sincérité,</p>
                <salute rend="left">MONSIEUR,</salute>
                <signed>Votre très-humble &amp; très-obéissant Serviteur, D***, grand Sauteur du
                        S<hi rend="sup">r</hi> Nicolet.</signed>
            </div>
            <div type="postface" xml:id="postface">
                <pb n="38"/>
                <head>POSTE-FACE,<lb/><hi rend="i">POST-SCRIPTUM</hi>,<lb/><hi rend="sc"
                        >ou</hi><lb/><hi rend="i"><hi rend="sc">Réflexions</hi> sur l’incertitude
                        des jugemens en matière de Littérature.</hi></head>
                <p>Il faut l’avouer, à ma honte....qu’il est dur cependant pour un Sauteur du
                    premier mérite, (j’ai pensé dire pour un Auteur) de déclarer, <hi rend="i">à la
                        face de tout un Public</hi>, qu’il n’est qu’un imbécille, ou que du moins on
                    l’a cru tel ! Hélas ! il faut en convenir, puisque d’ailleurs je ne saurais le
                    dissimuler ; ma <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>, cet ouvrage que
                    je regardais comme le chef-d’œuvre de l’esprit humain, n’a point eu l’honneur
                    d’être exécutée sur le Théâtre du sieur <hi rend="sc">Nicolet</hi>. Le goût
                    &amp; la délicatesse gagnent donc jusqu’aux spectacles des Boulevards !.... Mais
                    de ce que ma <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi> est refusée,
                    s’ensuit-il qu’elle soit mauvaise ? Concluons en plutôt que c’est une preuve
                    infaillible de l’excessive crainte de celui qui pouvait mettre mes productions
                    sur la Scène ; il a trouvé que je n’avais pas le sens commun ; <pb n="39"/>&amp;
                    son idée lui a paru devoir être celle du Public.</p>
                <p>Qu’il me soit permis au moins de me plaindre de l’orgueil &amp; du ridicule usage
                    qui érigent tant de petits Censeurs en arbitres souverains du goût. Comment
                    peut-il entrer dans une tête passablement organisée que son seul jugement réunît
                    tous ceux qu’on pourrait donner sur le même objet ? Quoi ! un Particulier, deux,
                    quatre, douze, &amp; un nombre plus considérable, si l’on veut, ont la vanité de
                    se croire en état de décider de ce qui peut plaîre ou déplaîre dans le monde !
                    Quand la pluralité des voix doit seule prononcer, il se trouve un petit Tribunal
                    qui s’imagine que ses arrêts sont irrévocables.</p>
                <p>Pour moi, mon amour-propre serait très-peu flatté des applaudissemens d’un seul,
                    quelqu’éclairé qu’on le suppose ; je ne puis être satisfait que de l’approbation
                    universelle.</p>
                <p>Mais comment jugera-t-on du mérite d’un Ouvrage, me demandera-t-on sans doute,
                    si, selon vous, personne n’est en droit de l’approuver ou de le critiquer ? Ma
                    réponse est toute simple. Un seul Lecteur peut fort bien décider de ce qui lui
                    déplaît, ou de ce qu’il approuve, selon l’impression dont il est susceptible,
                    par le plus ou le moins de finesse de ses organes, <pb n="40"/>&amp; par le
                    degré de ses connaissances ; mais il s’en suivra toujours que son jugement est
                    unique, &amp; qu’il n’exprime que les sentimens d’un seul individu. Pour qu’il
                    eût l’autorité requise, à laquelle la raison est forcée de se soumettre, il
                    faudrait qu’il fût conforme à celui de tout le Public : &amp; c’est le nombre
                    des éditions d’un Livre, la lenteur ou la rapidité de son débit, &amp; les
                    suffrages unanimes qu’un Drame reçoît au Théâtre, qui sont la véritable marque
                    de leur succès ou de leur peu de mérite.</p>
                <p>A propos de ce que j’avance ici, je me suis souvent étonné de la manière rapide
                    avec laquelle, lors d’une représentation théâtrale, le Parterre, c’est à dire,
                    une assemblée de cinq ou six-cents personnes, décide du mérite d’une Pièce. Je
                    me suis souvent demandé la raison de cette unanimité de suffrages qu’accorde la
                    multitude. Comment se peut-il, me suis-je dit vingt fois, qu’un nombre
                    considérable de Spectateurs devienne bons Juges des Ouvrages d’esprit, tandis
                    qu’il n’y a peut-être pas trois de ces mêmes Spectateurs en état d’écrire ?
                    Cette singularité, à laquelle on ne fait point assez d’attention, me paraît
                    difficile à expliquer. Je vais pourtant essayer de résoudre une partie de la
                    question, puisqu’il m’est impossible d’en donner une solution entière &amp;
                    précise.</p>
                <p><pb n="41"/>Ne peut-on pas dire d’abord que le vrai beau devant plaîre
                    généralement, ne saurait se montrer sans exciter l’admiration, &amp; que tout ce
                    qui n’est pas lui nous rebute, nous fatigue ? Il me semble encore que quelques
                    Spectateurs délicats suffisent pour éclairer tous ceux qui les environnent :
                    leurs pôres étant ouverts, leurs esprits étant agités, dans la chaleur d’une
                    première représentation, lancent une inombrable quantité de petits corpuscules,
                    qui, se liant avec ceux émanés de leurs voisins, portent par-tout le sentiment
                    qui les anime ; &amp; la commotion, excitée par la connaissance intime du goût,
                    devient bientôt générale : ainsi que les impulsions de l’électricité,
                    s’étendraient jusqu’à l’infini.</p>
                <p>Si ces raisons avaient quelque chose de satisfaisant, on en conclurait peut-être
                    que le suffrage d’un petit nombre suffit, au moins au Théâtre, puisque je donne
                    à entendre que c’est ordinairement lui qui fait le succès des Ouvrages qu’on y
                    représente ; mais avant qu’on se décide tout-à-fait, j’observerai que je donne
                    aussi à entendre qu’il saut que l’émotion particulière devienne générale, pour
                    faire autorité : je prierai de remarquer encore que je dis plus haut qu’il n’y a
                    point de vrai beau, s’il ne plaît à tout le monde ; de même que l’électricité
                        <pb n="42"/>agit sur une chaîne non-interrompue.</p>
                <p>Il est pourtant nécessaire de remarquer que les applaudissemens qu’on accorde aux
                    ouvrages dramatiques, ne sont pas toujours une preuve de leur bonté. Le goût de
                    la Nation peut être séduit par un caprice de mode, par une fantaisie passagère.
                    Il revient tôt ou tard de son erreur, &amp; méprise ce qui faisait autrefois
                    l’objet de son admiration. La <hi rend="i">Phèdre</hi> de Pradon l’emporta
                    quelque temps sur celle de Racine ; &amp; l’<hi rend="i">Athalie</hi> de ce
                    grand Homme ne fut pas toujours regardée comme un chef-d’œuvre. Nos enfans
                    riront sûrement un jour du prodigieux succès des Drames informes mêlés
                    d’ariettes ; de même que nous nous étonnons de l’admiration qu’inspiraient à nos
                    bons aïeux leur <hi rend="i">Mère Sote</hi>, &amp; les Drames pieux dont il
                    s’édifiaient si ridiculement.</p>
                <p>Il est encore vrai que tel Auteur peut mettre en vogue des Ouvrages sans mérite,
                    &amp; dont la réputation soit passagère ; parce qu’il a l’art de saisir le goût
                    de son siècle, &amp; que ce qui plaît à un siècle ne réunit pas toujours le vrai
                    beau, digne d’être estimé dans tous les temps.</p>
                <p>On insistera peut-être pour contredire mon sentiment, sur ce qui distingue le
                    succès des Ouvrages d’esprit en tout genre. Ne peut-il pas arriver, me
                    répliquera-t-on, que tel homme <pb n="43"/>qui s’arroge le droit de prononcer
                    définitivement, réunisse toutes les connaissances répandues parmi l’espèce
                    humaine, ou possède ce tact fin, cette délicatesse de goût, qui devient
                    l’interprète du goût universel, dont il est comme émané ; car qu’est-ce que la
                    saine critique, si ce n’est le sentiment intime de ce qui peut généralement nous
                    plaîre ; sentiment acquis par l’étude ou par l’heureuse conformation des
                    organes ?</p>
                <p>Je répondrai en peu de mots à cette grave objection, qu’il est impossible qu’un
                    seul homme réunisse toutes les connaissances humaines, dont l’ensemble forme une
                    véritable clarté ; &amp; que quand il les posséderait même toutes, les préjugés,
                    la faiblesse de sa nature, offusqueraient toujours son jugement, de manière à
                    rendre aux yeux du Sage ses décisions incertaines.</p>
                <p>Il est donc avéré qu’en Littérature, comme en toute autre chose, le sentiment
                    général l’emporte sur celui d’un seul ou d’un plus grand nombre ; &amp; que sans
                    cette pluralité des voix on ne peut rien statuer de certain. Quelques
                    réflexions, jettées rapidemment, vont achever de faire disparaître tous les
                    doutes.</p>
                <p>La postérité n’est autre chose que le suffrage unanime de tous les siècles.</p>
                <p><pb n="44"/>Pourquoi mettrait-on tant d’ouvrages au jour, si l’approbation d’un
                    seul Lecteur suffisait pour en assurer le mérite ?</p>
                <p>Les Drames dont on enrichir la Scène, n’attendent-ils pas leur succès des
                    applaudissemens continuels du Public ?</p>
                <p>L’homme le plus savant, le plus raisonnable propose ses idées, &amp; ne se
                    glorifie de leur justesse, que lorsqu’il est certain qu’on les approuve.</p>
                <p>Dans mon particulier je soumets tout ce que je viens d’écrire à la censure
                    générale ; c’est à elle qu’il appartient d’y mettre le sceau de la vérité.</p>
                <p>S’il est prouvé que le sentiment d’un seul est moins que rien, &amp; même celui
                    de plusieurs hommes assemblés, pourquoi tant de gens s’ingérent-ils donc de dire
                    hautement le leur, &amp; de le regarder comme infaillible ? Je l’ai déjà
                    remarqué, c’est que la vanité nous séduit, &amp; que l’usage permet au petit
                    nombre de juger du goût universel.</p>
                <p>Par exemple, quelle contradiction bizarre dans le procédé de toutes les
                    Académies ? Pourquoi lisent-elles publiquement les Ouvrages couronnés ? Est-ce
                    afin que les suffrages unanimes confirment les leurs ? Mais s’il arrive que ces
                    mêmes suffrages unanimes révoquent <pb n="45"/>leurs arrêts, (ce qu’on ne voit
                    que trop souvent) le Prix en est-il moins adjugé<note place="bottom"><p>Quelques
                            personnes trouveront peut-être que c’est soutenir un vrai paradoxe, que
                            de prétendre qu’il n’appartient absolument qu’au Public de décider du
                            mérite des Ouvrages littéraires. Un petit nombre de Gens de goût,
                            diront-ils, fixe le sentiment général. Mais qu’il soit permis de citer
                            ici un ou deux passages du Discours que vient de prononcer à l’Académie
                            Française M. de Lamoignon de Malesherbes : <quote>« Le Public s’est
                                élevé un Tribunal indépendant de toutes les Puissances, &amp; que
                                toutes les Puissances respectent, qui apprécie tous les talens, qui
                                prononce sur tous les genres de mérite ... cette vérité que j’expose
                                dans l’assemblée des Gens de Lettres, a déjà été présentée à des
                                Magistrats, &amp; aucun n’a refusé de reconnaître ce Tribunal du
                                Public, comme le Juge Souverain de tous les Juges de la
                                terre ».</quote>
                            <hi rend="i">Note de l’Editeur.</hi></p></note> ?</p>
                <p>Il résulte encore de tout ceci que les Comédiens ont grand tort de se croire en
                    état de décider si un Drame est digne ou non de paraître sur la Scène. Soyez
                    moins paresseux, parce que vous êtes trop riches ; ayez un Théâtre où soient
                    représentées toutes les Pièces qu’on vous apporte ; attendez que le véritable
                    Juge des productions de l’esprit les ait mises à leur place ; &amp; convenez
                    enfin que parce que vous avez une mémoire excellente, &amp; l’art de faire
                    valoir les vers des Auteurs, vous n’en êtes <pb n="46"/>pas pour cela plus
                    spirituels ni plus grands connaisseurs dans tout ce qui concerne la
                    Poétique.</p>
                <p>Il s’ensuit aussi que le Lecteur d’un Ouvrage, &amp; que le Spectateur d’un
                    Drame, se trompent en regardant leur jugement comme infaillible, &amp;
                    lorsqu’ils prononcent en dernier ressort à leur petit Tribunal.</p>
                <p>Les Journalistes sont encore dans l’erreur, puisqu’ils donnent leurs avis comme
                    des loix, &amp; veulent apprendre au Public ce qu’il doit estimer ou
                    dédaigner.</p>
                <p>Voilà des réflexions bien profondes pour un sujet qui n’en paraissait guère
                    susceptible. On a peut-être oublié que toutes les belles choses que je viens
                    d’écrire ont leur source dans le refus qu’ôse faire le sieur <hi rend="sc"
                        >Nicolet</hi> de ma <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>. Si les
                    Lecteurs sont étrangement surpris qu’une très-petite cause ait amené d’aussi
                    grands effets, j’avouerai de bonne-foi que le sieur <hi rend="sc">Nicolet</hi>
                    n’est qu’un prétexte dont je me suis servi pour avoir lieu de mettre au jour mes
                    savantes idées.</p>
                <p>Mais ce qui n’est que trop réel, c’est que le sieur <hi rend="sc">Nicolet</hi> a
                    rejetté ma <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi>. Comme j’étais loin de
                    m’y attendre, &amp; que j’étais au contraire fortement persuadé qu’elle serait
                    accueillie avec transport, j’ai écrit mon espèce de préface &amp; ma Lettre à M.
                    de Voltaire, <pb n="47"/>dans une aussi douce conviction. Après avoir vu
                    détruire par l’événement mes plus chères espérances, je n’ai pu me résoudre à
                    perdre à jamais les charmantes productions de mon esprit, &amp; je me suis dit
                    qu’il fallait les donner au Public sans y rien changer. Ainsi je raisonne de ma
                        <hi rend="sc"><hi rend="i">Pantomime</hi></hi> comme si elle avait été
                    jouée, tandis qu’elle ne l’a point été ; j’en parle comme si le Public l’avait
                    très-bien reçue, tandis qu’il ne la connaît que par le moyen de l’impression,
                    &amp; qu’il pourrait sort bien la trouver détestable.</p>
                <p>Cette singularité me fera peut-être honneur, sur-tout dans un temps où l’on se
                    croit Philosophe lorsqu’on affecte d’être bizarre. J’observe pourtant ici, pour
                    la tranquillité de mon amour-propre, plutôt que par intérêt pour la vérité, que
                    je ne suis pas le premier Auteur qui ait été cruellement trompé dans ses
                    projets.</p>
                <p>On sera surpris, sans doute, de voir la manière ouverte dont je sais mon éloge.
                    J’ai cru d’après les exemples que j’en vois tous les jours, j’ai cru qu’il était
                    du bon-ton de se louer soi-même, &amp; que la modestie n’était plus de mode.
                    Sans parler des Extraits que tant d’Auteurs font de leurs Ouvrages, &amp; qu’ils
                    insérent dans les Journaux, comme s’ils étaient d’une main étrangère ; sans
                    parler des petites ruses en usage <pb n="48"/>parmi les Littérateurs, je me
                    contenterai de citer la <hi rend="i">Lettre</hi> qui accompagne certaine
                    Tragédie assez connue, &amp; dont j’ai eu la hardiesse d’insérer des fragmens
                    dans ma missive adressée aussi à Monsieur de Voltaire. Mais si l’on veut encore
                    un exemple frappant d’un amour-propre qui ne prend pas la peine de se cacher,
                    qu’on parcoure le nouvel Ouvrage de M.L**, intitulé : <hi rend="i">Théorie du
                        Libelle</hi><note place="bottom">Voyez ci-après ce que j’en dirai dans l’<hi
                            rend="i">Art de se louer soi-même</hi>. (<hi rend="i">Note du Grand
                            Sauteur</hi>).</note>.</p>
                <p>Mais voilà qui est décidé ; je renoncé à la manie d’écrire. Assez de gens sans
                    moi barbouilleront du papier ; d’ailleurs, je suis assez persuadé de mon
                    mérite ; je me prodigue assez de louanges moi-même, sans avoir besoin des
                    suffrages d’autrui. Les seuls applaudissemens que j’envie, ce sont ceux des
                    Spectateurs rassemblés au Théâtre du sieur <hi rend="sc">Nicolet</hi>. Plutôt
                    que d’écrire de mauvais vers ou de pitoyable prose, il vaut encore mieux faire
                    des sauts périlleux. Je conseille néanmoins aux Auteurs tourmentés par la manie
                    de s’illustrer, de composer des <hi rend="sc"><hi rend="i"
                    >Pantomimes</hi></hi> : ils ne courront plus risque dans leurs Pièces de
                    Théâtre, de faire débiter tant de choses insipides ou ennuyeuses.</p>
            </div>
            <div type="appendix" xml:id="traite-geste">
                <pb n="49"/>
                <head><hi rend="i">TRAITÉ</hi> DU GESTE, <lb/><hi rend="i"><hi rend="sc"
                            >Contenant</hi> la maniere de représenter les Pièces de Théatre, à
                        l’aîde des bras &amp; des jambes, pour la commodité des Acteurs nazillans,
                        begayans, gasconnans ; &amp;c. &amp;c. &amp; offrant, en outre, une
                        excellente Méthode aux gens mariés, pour se quereller dans leur ménage, sans
                        faire de bruit.</hi></head>
                <p><hi rend="sc">L’estimable</hi> antipathie que j’ai pour les Drames mal écrits,
                    &amp; qui m’a fait desirer qu’on ressuscitât la Pantomime, me porte encore à
                    souhaiter vivement, qu’en attendant cette utile résurrection, les Acteurs en
                    tout genre soient tenus de ne jouer leurs rôles que par signes ou par le moyen
                    des gestes. On trouvera peut-être que je forme des vœux bien bizarres, &amp;
                    l’on m’accusera d’avoir des idées aussi creuses que celles des fous qui se
                    repaissent de <hi rend="i">Châteaux en Espagne</hi>. Un moment, ne me jugez pas
                    sans m’entendre ; je vais vous déduire mes raisons. Je rapporterai ensuite les
                    principales objections avec lesquelles je me doute qu’on voudra pulvériser mon
                    systême ; <pb n="50"/>&amp; je me flatte de les réduire en une fumée encore plus
                    légère que celle qui s’évapore des fourneaux de l’Alchymiste, pour prix de l’or
                    qu’il avait la bonhommie d’attendre. Si l’on me condamne, à la bonne-heure....
                    je n’avouerai point que j’ai tort, mais je plaindrai l’erreur de mon siécle ;
                    car je suis aussi têtu qu’un Philosophe, qu’un Economiste ou qu’un
                    Encyclopédiste.</p>
                <p>Pour revenir à mon sujet, n’est-il pas vrai que si les Acteurs ne jouaient que
                    par signes, les Spectateurs ne seraient plus ennuyés, dégoûtés, révoltés par le
                    mauvais style de la plupart des Pièces nouvelles ? Combien d’inconséquences,
                    d’absurdités, de <hi rend="i">platitudes</hi>, tranchons le mot, n’entend-on pas
                    dans ces nouveautés éphémères, fautes qui se trouveraient naturellement
                    supprimées ! On voit que mon systême serait sur-tout très-favorable à une foule
                    d’Auteurs d’Opéras-comiques. D’ailleurs, les Drames marcheraient rapidement, ne
                    traîneraient plus en longueur ; les Actes seraient courts, &amp; l’on n’en
                    verrait plus de postiches.</p>
                <p>Que d’avantages résulteraient encore de mon projet, s’il était adopté ! Je ne
                    veux m’arrêter ici qu’à ceux qui concernent personnellement les Acteurs. Combien
                    de fois n’est-on pas au supplice par la mauvaise prononciation des héros de
                    Théâtre ! L’un semble siffler en déclamant ; l’autre a tout l’accent d’un bas
                    Normand, qui voudrait faire le beau parleur ; celui-ci change souvent les
                    voyelles en <hi rend="i">s</hi>, écorche impitoyablement les oreilles par ses
                    barbares élisions, &amp; <hi rend="i">gasconise</hi> comme s’il était <pb n="51"
                    />encore dans sa Province ; enfin celui-là parle tellement du nez, qu’on serait
                    tenté de croire que sa langue est montée dans son cerveau. Lorsqu’on entend un
                    si grand nombre de personnages, Grecs, Romains, Tartares ou Mahométans,
                    estropier la Langue Française, on s’imagine, par l’effet de l’illusion
                    théâtrale, voir réellement ces illustres Personnages s’efforcer de s’exprimer
                    dans un idiôme qui leur est tout-à-fait étranger : c’est ainsi que tant de
                    Comédiens de Provinces parviennent à prêter quelque vraisemblance à leurs
                    rôles.</p>
                <p>Ce que je dis des rôles tragiques peut encore s’appliquer à ceux de la Comédie ;
                    ajoutez que dans celle-ci la prononciation vicieuse choque bien davantage.
                    Cependant, quel renversement de l’ordre naturel ! La maitresse parle souvent
                    plus mal que la soubrette ; le valet a le langage d’un homme de Cour ; &amp; le
                    Marquis, dépeint par le Poète comme un agréable répandu dans les meilleures
                    Sociétés, s’énonce quelquefois aussi mal que s’il venait de sortir du
                    Collége.</p>
                <p>Ne m’attachant ici qu’aux fautes contre la Langue, qui échappent à beaucoup
                    d’Acteurs, je n’observerai point combien ils estropient de vers, soit dans la
                    chaleur du débit, soit par ignorance du rithme &amp; de la mesure. Je consens
                    aussi à passer sous silence leurs bévues dans le débit même de leurs rôles.
                    Combien de fois font-ils parler le Prince qu’ils représentent avec une fierté
                    ridicule, tandis que ce Prince ne devrait mettre que de la noblesse dans ses
                    discours ? La colère chez eux devient fureur ; la crainte, poltronnerie ;
                    l’amour, <pb n="52"/>une faiblesse pusillanime, ou un emportement ridicule :
                    enfin ils sont quelquefois aussi éloigné du ton de leurs rôles, qu’un chanteur
                    est hors de mesure lorsqu’il chante faux.</p>
                <p>Comment remédier à un si grand nombre d’inconvéniens ! .... Comment y remédier ?
                    Je l’ai déjà dit, en ne faisant représenter sur nos Théâtres que des Pantomimes,
                    ou du moins en prescrivant à tous les Acteurs l’obligation de jouer à la muette,
                    si l’on veut conserver les Poèmes immortels qui font tant d’honneur au Théâtre
                    Français.</p>
                <p>J’entends de ma petite chambre, située auprès du Boulevard, les clameurs que ces
                    mots font élever contre moi. <quote>« Monsieur le Grand-Sauteur, s’écrie-t-on,
                        excelle mieux sans doute à faire le saut du Tremplin, qu’à raisonner juste.
                        Comment diable voulez-vous qu’on nous représente nos meilleures Comédies,
                        nos meilleures Tragédies, si vous prétendez que les Acteurs ne les rendent,
                        non plus à l’aide de leurs poumons, mais par le moyen de leurs bras &amp; de
                        leurs jambes ? Selon toute apparence, Monsieur le Mime, votre cervelle s’est
                        renversée lorsque vous faisiez quelque saut périlleux ».</quote></p>
                <p>C’est par de bonnes raisons que je vais répondre aux injures dont on pourra me
                    gratifier. J’avoue d’abord qu’il serait à souhaiter qu’on ne représentât par
                    gestes que les Pièces nouvelles, attendu que, pour l’ordinaire, elles ne font
                    pas aussi-bien écrites que celles de Corneille, Molière, Racine, Voltaire,
                    &amp;c. &amp;c. mais comme il faut établir une règle générale, à cause des abus
                    qui se glisseraient, si l’on <pb n="53"/>se relâchait en quelque chose, je pense
                    qu’il vaudrait mieux se priver du plaisir d’entendre réciter les vers de ces
                    grands Hommes, afin de remédier plus sûrement à la mal-adresse des Acteurs,
                    &amp; au privilège qu’ont les Dramatiques modernes d’ennuyer le Public.</p>
                <p>Cela posé, je dirai qu’il me semble que des <hi rend="i">Gesticulateurs</hi>
                    habiles pourraient représenter à la muette les excellentes Pièces, sans faire
                    rien perdre de leurs beautés, parce que, tandis qu’ils les rendraient à l’aîde
                    de différens signes, ceux des Spectateurs, qui voudraient en prendre la peine,
                    liraient le Poème, pour juger si les gestes correspondent à l’action ; ainsi que
                    cela se pratique à l’Opéra, où l’on n’entend pas facilement les paroles.</p>
                <p>Je crois que l’on pourrait cependant faire quelque exception, si l’on jugeait à
                    propos d’adopter mon systême : par exemple, une fois par mois on représenterait
                    à l’ordinaire chacune des Pièces des plus fameux Poètes : on donnerait aussi
                    quelquefois, à la manière usitée de nos jours, mais bien rarement, &amp; sans
                    tirer à conséquence, <hi rend="i">l’Hypermnestre</hi> de M. le Mi**, le <hi
                        rend="i">Warwick</hi> de M. de la Har**, &amp; <hi rend="i">Gaston &amp;
                        Bayard</hi>, de M. de Bel**, en faveur des beaux vers répandus dans ces
                    trois Ouvrages.</p>
                <p>On permettrait encore au petit nombre d’Acteurs qui parlent bien leur Langue,
                    &amp; qui, de nos jours, se sont illustrés sur la Scène ; on leur permettrait,
                    dis-je, de joindre quelquefois la parole aux gestes. Par exemple, <hi rend="i"
                        >le Kain, Brisard, Molé, Monvel</hi>, les demoiselles <hi rend="i"
                        >Saint-Val, Raucourt, Doligny, Fanier, Luzy</hi> ; les <pb n="54"/>sieurs
                        <hi rend="i">Bellecourt, Préville, Augé ; Clairval</hi>, au Théâtre
                    italien ; <hi rend="i">Larrivée, Legros</hi>, &amp; la demoiselle <hi rend="i"
                        >Arnould</hi>, à l’Opéra, jouïraient seuls de ce privilège singulier.</p>
                <p>S’il se présentait un Acteur, sur quelque Théâtre que ce fût, qui eût un bel
                    organe, &amp; s’exprimât avec grâce, mais qui parût gêné dans son maintien,
                    ainsi que cela n’arrive que trop souvent ; de temps en temps il serait le maître
                    de déclamer ou de chanter ses rôles, tandis qu’un autre Acteur placé à côté de
                    lui, ferait tous ses gestes : méthode sagement pratiquée par les Anciens. Ce
                    privilège serait accordée à . . . . . . . . . . . . . . . . &amp;c. &amp;c.
                    &amp;c. Cinquante <hi rend="i">&amp;c.</hi> viendraient ici aussi-bien que dans
                    un écrit qui a tant fait de bruit.</p>
                <p><quote>« Mais (insistent mes nombreux Critiques) n’est-il pas absurde de vouloir
                        nous priver du plaisir d’entendre chanter les divines ariettes de
                        l’Opéra-comique, &amp; les airs sublimes du Chevalier Gluck ? Comment notre
                        oreille se passerait-elle d’être si délicieusement chatouillée par la
                        ravissante mélodie des Philidor, des Monsigny, des Grétri » ?</quote> Je
                    réponds à cette grave objection, que je rends justice aux rares talens des
                    habiles <hi rend="i">Orphées</hi>, qui enchantent la France &amp; l’Europe
                    entière, &amp; que je n’ai nullement dessein de troubler en rien les charmans
                    effets de leur art. Mais n’est-il pas prouvé qu’on n’entend presque jamais les
                    paroles chantées ? La cause en est sans doute dans l’habitude qu’ont les Acteurs
                    des deux Opéras, de ne point <pb n="55"/>assez ouvrir la bouche, peut-être dans
                    la crainte de faire la grimace ; ou bien les accompagnemens trop forts étouffent
                    tout-à-fait leur voix. Quoi qu’il en soit, un bel-esprit moderne a proposé à
                    tous les Chanteurs de n’articuler que les notes, puisque c’est, dit-il, peine
                    perdue de prononcer des paroles qu’on ne saurait entendre. Suis-je donc si
                    ridicule de vouloir que ces mêmes Chanteurs se contentent tout simplement de
                    faire des gestes, &amp; que l’orchestre seul exprime les passions qu’ils seront
                    supposés ressentir ? Les Auditeurs auront-ils un plaisir moins vif,
                    entendront-ils moins des airs charmans, &amp; seront-ils moins frappés par des
                    effets admirables de musique ?</p>
                <p>Si tout ce que j’ai dit jusqu’à présent n’avait persuadé qu’à demi les Lecteurs,
                    je les prierais de s’intéresser au moins à la conservation des Acteurs qu’ils
                    chérissent. Ouvrons les Annales de notre Théâtre, on y verra que les fureurs
                    d’Oreste coûtèrent la vie à <hi rend="i">Montfleury</hi>. Rappellons-nous
                    combien de célèbres Comédiens, à force de crier dans leurs rôles, deviennent
                    poitrinaires, &amp; crachent le sang le reste de leurs jours : l’un se rompt une
                    veine dans l’estomac, &amp; l’autre se foule même le tendon d’Achille. Que
                    d’Acteurs sont morts pulmoniques ! Ces images douloureuses, que je suis
                    contraint de retracer ici, doivent engager tous les cœurs sensibles à faire des
                    vœux pour qu’on sente généralement la nécessité de ne faire monter sur la scène
                    que des <hi rend="i">Gesticulateurs</hi>, &amp; non des Comédiens généreux, qui
                    abrégent leurs jours avec un courage héroïque, <pb n="56"/>en cherchant à rendre
                    trop au naturel les passions de leurs personnages, &amp; qui s’époumonent pour
                    mieux se faire entendre.</p>
                <p>Je me doute qu’on m’objectera que les représentations théâtrales perdraient toute
                    leur illusion, si l’on n’y admettait que la Pantomime ou le geste. Je ne puis
                    répondre à cette dernière difficulté, sans entrer dans un noble enthousiasme. Eh
                    quoi ! Vous n’avez donc pas lu l’histoire ancienne ? Vous ignorez donc mille
                    traits curieux, répandus dans différens Auteurs, &amp; qui prouvent le pouvoir,
                    l’énergie, la sublimité des gestes ? L’art oratoire n’en emprunte-t-il pas toute
                    sa force ? Dans le monde, dans la Société, ne témoigne-t-on pas mieux par un
                    seul geste son mépris, sa colère, son admiration, son ennui, qu’en employant un
                    flux de paroles ? Mais pour donner un exemple tout-à-fait poétique, qu’Homère
                    est expressif, lorsqu’il dit en deux vers : <quote>« Jupiter marque son
                        approbation par un seul mouvement de tête, &amp; ce mouvement fait trembler
                        l’olympe &amp; tout l’univers ».</quote></p>
                <p>Rappellez-vous encore ce que les Anciens ont écrit de Pylade &amp; de Bathilde,
                    les plus fameux Pantomimistes qui aient jamais parus. Tout Rome, rempli
                    d’admiration, partagea son estime entre ces deux grands hommes ; deux partis
                    divisèrent la ville, &amp; faillirent même à s’égorger pour défendre la gloire
                    de celui dont ils étaient les partisans. Ils inspiraient par leurs gestes, par
                    leurs regards, la joie ou la crainte, la pitié ou la fureur.</p>
                <p>Après un exemple aussi frappant, il serait inutile d’en rapporter d’autres. Mais
                    je veux <pb n="57"/>convaincre les plus incrédules. Vous dites donc que le Geste
                    n’est rien sans la parole ? Vous n’avez sans doute jamais su ce vieux conte
                    qu’on fait d’un Prédicateur : se trouvant court en chaire, il s’avisa de
                    prononcer des <hi rend="i">si</hi>, des <hi rend="i">mais</hi>, des <hi rend="i"
                        >car</hi>, &amp; d’autres monosyllabes pareils, qu’il accompagnait de
                    mouvemens des pieds &amp; des mains, comme s’il avait débité à son Auditoire les
                    meilleures choses du monde. Après avoir ainsi fixé l’attention pendant plus
                    d’une heure, il se retira, laissant tous ses Auditeurs très-émerveillés de son
                    éloquence.</p>
                <p>Encore un autre trait. Trois ou quatre gestes, faits pourtant par un homme du
                    peuple, confondirent, dit-on, un habile Philosophe, qui ne douta point qu’il
                    n’eût disputé avec un Savant du premier mérite.</p>
                <p>Le Lecteur voit par ces différents traits combien les gestes sont expressifs,
                    lorsqu’ils sont l’ouvrage réfléchi d’une personne intelligente, puisque, même
                    quand ils ne signifient rien, ils présentent à l’esprit des idées complettes.
                    Ils servent de commentaires au discours, &amp; la déclamation ne saurait briller
                    sans leur appui ; au lieu qu’ils peuvent aisément se passer d’elle. On sait
                    qu’un fameux Acteur tragique de nos jours, à l’exemple de l’Orateur Démosthène,
                    a long-temps étudié devant un miroir les gestes qu’il se proposait d’employer au
                    Théâtre.</p>
                <p>Dans un Ouvrage considérable, que j’ai dessein de publier quelque jour, je
                    donnerai des règles sur le Geste dramatique, tant comique que sérieux. J’y ferai
                    voir qu’il y en a <pb n="58"/>qui subjugueront les applaudissemens, tout aussi
                    bien que ces ports de voix forcés dont se servent actuellement les Comédiens.
                    J’y ferai voir que la plupart des Actrices &amp; des Danseuses qui paraissent
                    gantées sur la Scène, entendent peu leurs intérêts, puisqu’il n’y a rien qui
                    flatte tant l’œil du Spectateur que l’aspect d’une jolie main, &amp; la
                    blancheur d’un bras délicat. J’apprendrai enfin au Pantomimiste, que, de même
                    que le débit ampoulé d’une belle tirade, arrache des applaudissemens convulsifs
                    du Parterre, il peut aussi par de certains gestes <hi rend="i">d’appareil</hi>,
                    faits avec affectation sur le bord du Théâtre, ravir, enthousiasmer tous les
                    Spectateurs.</p>
                <p>Mais je renvoie cette importante matière à l’Ouvrage où je la discute à fond ;
                    &amp; je finirai ce petit Traité par deux observations dignes d’y trouver
                    place.</p>
                <p>Il me semble que mon projet sur la déclamation à la muette, devrait s’étendre
                    jusques sur le Barreau. En effet, si l’on y établissait l’usage de ne plaider
                    les Causes que par signes, quelques-uns de Messieurs les Avocats étourdiraient
                    moins les Juges ; les Plaidoyers n’auraient qu’une juste longueur ; &amp; l’on
                    ne verrait pas tant de Jurisconsultes atteints de rhumes meurtriers &amp;
                    d’extinction de voix. — Mais comment citeraient-ils les Loix ? — En faisant
                    porter avec eux les Auteurs dont ils auraient besoin, &amp; en indiquant aux
                    Juges le volume &amp; la page. Les Orateurs ou Avocats romains, dans les Causes
                    criminelles, &amp; lorsqu’il s’agissait de quelque malheureux opprimé, se
                    contentaient souvent de montrer aux Magistrats un tableau qui représentait
                    l’événement dont <pb n="59"/>il était question, afin, par cette peinture muette,
                    d’émouvoir plus sûrement le cœur des Juges. Mon systême adopté, combien
                    d’Avocats n’éprouveraient plus l’affront d’être rayés du Tableau !</p>
                <p>Les criailleries que l’on entend tous les jours entre maris &amp; femmes dans les
                    menages du peuple, me font desirer que l’on veuille y apprendre à se quereller
                    par signes. Ce n’est qu’aux gens du commun que j’offre mon projet, non que je
                    m’imagine que les gens de condition soient plus heureux lorsqu’ils sont mariés ;
                    mais parce qu’on m’a dit qu’il était d’usage parmi eux de ne point contredire
                    leur épouse, qui, de son côté, s’inquiète peu des actions de <hi rend="i"
                        >Monsieur</hi> ; on se quitte lorsqu’on s’ennuie, chacun prend un hôtel
                    séparé, &amp; vit au gré de ses caprices : on appelle cela, je crois, <hi
                        rend="i">le bon ton</hi>. Ce n’est donc point aux gens du grand monde
                    enchaînés par l’hymen, que mon projet peut être utile. C’est à vous que je
                    l’adresse, rustiques Bourgeois, vous qui êtes réellement maris, &amp; qui faites
                    souvent retentir votre voisinage des querelles qui s’élèvent entre vous &amp;
                    vos pétulantes moitiés. Croyez-moi, les uns &amp; les autres, ménagez davantage
                    vos poumons, &amp; n’instruisez point tout votre quartier de vos secrets
                    domestiques. Ne vous disputez que par gestes .... Maris, n’allez pas croire que
                    je parle d’un certain geste expressif, qui met toujours une femme à la raison ;
                    si je vous donnais un tel conseil, la conversation serait trop tôt finie, &amp;
                    vous n’en seriez pas meilleurs amis : je crois seulement que vous en devez faire
                    la démonstration, &amp;, <pb n="60"/>à force de la réitérer à propos, vous aurez
                    la paix dans votre ménage. Pour vous, tendres épouses, souvent compagnes
                    infortunées d’hommes brutaux ; dans des momens d’orage, témoignez par votre
                    silence la douleur qui vous accable : si des signes extérieurs ne peuvent
                    fléchir un mari furieux, prodigue, ivrogne, infidèle, montrez-lui sans rien dire
                    vos enfans ; &amp; ces innocentes créatures, en joignant leurs mains, en lui
                    faisant de tendres caresses, toucheront son cœur, &amp; lui feront sentir tout
                    ce qu’il vous doit. Si cet expédient n’avait aucun succès, recourez au dernier
                    moyen ; portez votre main au front, en formant un angle aigu avec l’index &amp;
                    le doigt du milieu : soyez persuadées que ce signe énergique le rendra plus
                    raisonnable.</p>
                <p>C’est ainsi que mon systême, s’il était adopté au théâtre, serait encore
                    extrêmement utile à la Société. Mais, loin de goûter mes idées, on va peut-être
                    me traiter comme tous les faiseurs de projets. Je prie au moins de considérer
                    que je ne fonde point ma fortune sur celui que je donne au Public, &amp; que je
                    n’ai point engagé des citoyens crédules à me faire de grosses avances, sur
                    l’espoir de les enrichir bientôt avec moi. Content d’exceller dans ma profession
                    de Sauteur &amp; d’Acteur Pantomimiste, je me borne à souhaiter d’avoir dans ce
                    dernier genre tous les habitans du monde pour confrères. Qu’on essaie à mettre
                    mon systême en usage, &amp; je me flatte qu’on avouera que la connaissance du
                    geste est la science la plus sublime dans laquelle l’homme puisse exceller.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
